<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">पादप रोग जांच ऐप</string>
    <string name="your_crops">आपकी_फसलें</string>
    <string name="community">समुदाय</string>
    <string name="dukaan">दुकान</string>
    <string name="you">आप</string>
    <string name="click_to_register">रजिस्टर करने के लिए क्लिक करें</string>
    <string name="click_to_login">लॉगिन करने के लिए क्लिक करें</string>
    <string name="profile_image">प्रोफ़ाइल छवि</string>
    <string name="email">ईमेल</string>
    <string name="password">पासवर्ड</string>
    <string name="logout">लॉग आउट</string>
    <string name="choose_language">भाषा चुनें</string>
    <string name="plant_disease_detection_app">पादप रोग जांच ऐप</string>
    <string name="fertilizer">उर्वरक</string>
    <string name="pests_and_diseases">कीट एवं रोग</string>
    <string name="cultivation_tips">खेती युक्तियाँ</string>
    <string name="pests_and_disease_alert">कीट एवं रोग चेतावनी</string>
    <string name="welcome_user">उपयोगकर्ता का स्वागत है</string>
    <string name="_1_take_or_upload_a_picture">1) चित्र लें या अपलोड करें।</string>
    <string name="_2_get_result">2) परिणाम प्राप्त करें</string>
    <string name="_3_get_diagnosis_report">3) निदान रिपोर्ट प्राप्त करें</string>
    <string name="take_plant_picture">पौधे का चित्र लें</string>
    <string name="upload_plant_picture">पौधे का चित्र अपलोड करें</string>
    <string name="crop">काटना</string>
    <string name="explore">अन्वेषण करना</string>
    <string name="profile">प्रोफ़ाइल</string>
    <string name="english">अंग्रेज़ी</string>
    <string name="hindi">हिंदी</string>
    <string name="marathi">मराठी</string>
    <string name="select_language">भाषा चुने</string>
    <string name="welcome">स्वागत</string>
    <string name="please_login_with_your_information">कृपया अपनी जानकारी के साथ लॉगिन करें</string>
    <string name="login">लॉग इन करें</string>
    <string name="plant_disease_detector">पादप रोग डिटेक्टर</string>
    <string name="please_register_with_your_information">कृपया अपनी जानकारी के साथ पंजीकरण करें</string>
    <string name="register">पंजीकरण करवाना</string>
    <string name="hello_blank_fragment">नमस्कार रिक्त अंश</string>
    <string name="uploaded_image">छवियाँ अपलोड की गईं</string>
    <string name="guide">मार्गदर्शक</string>
    <string name="guides">गाइड</string>
    <string name="watering_guide">पानी देने का मार्गदर्शक</string>
    <string name="sunlight_guide">सूर्य का प्रकाश मार्गदर्शक</string>
    <string name="fertilizing_guide">उर्वरक गाइड</string>
    <string name="soil_guide">मृदा मार्गदर्शक</string>
    <string name="pest_guide">कीट मार्गदर्शक</string>
    <string name="humidity_guide">आर्द्रता गाइड</string>
    <string name="harvesting_guide">फसल कटाई गाइड</string>
    <string name="pruning_guide">प्रूनिंग गाइड</string>
    <string name="apple_scab">सेब की पपड़ी</string>
    <string name="cedar_apple_rust">देवदार सेब जंग</string>
    <string name="powdery_mildew">पाउडर रूपी फफूंद</string>
    <string name="wheat_leaf_rust">गेहूं की पत्ती का जंग</string>
    <string name="agriscan">एग्रीस्कैन</string>
    <string name="get_experience_in_your_own_language">अपनी भाषा में अनुभव प्राप्त करें</string>
    <string name="types_of_crops">फसलों के प्रकार</string>
    <string name="food_plants_were_historically_the_first_to_be_harvested_and_cultivated_they_are_grown_fo_see_more">ऐतिहासिक रूप से खाद्य पौधों की कटाई और खेती सबसे पहले की गई थी। वे बड़े हो गए हैं...और देखें</string>
    <string name="story_of_seasons_a_wonderful_life_crop_growing_guide">ऋतुओं की कहानी: एक अद्भुत जीवन - फसल उगाने की मार्गदर्शिका</string>
    <string name="here_s_a_helpful_guide_to_help_players_grow_their_crops_successfully_in_story_of_seasons_a_wonderful_life_see_more">स्टोरी ऑफ सीजन्स: ए वंडरफुल लाइफ में खिलाड़ियों को सफलतापूर्वक अपनी फसल उगाने में मदद करने के लिए यहां एक उपयोगी मार्गदर्शिका दी गई है। ... और देखें</string>
    <string name="crop_production_and_management_early_man_s_food">फसल उत्पादन और प्रबंधन - प्रारंभिक मनुष्य का भोजन</string>
    <string name="early_man_was_primarily_a_hunter_and_a_flesh_eater_he_also_ate_fruits_and_seeds_he_did_not_cultivate_food_he_was_a_food_gatherer_see_more">आरंभिक मनुष्य मुख्यतः शिकारी और मांसभक्षी था। उन्होंने फल और बीज भी खाए. वह अन्न की खेती नहीं करता था। वह भोजन इकट्ठा करने वाला व्यक्ति था... और देखें</string>
    <string name="top_5_most_profitable_crops_in_india">भारत में शीर्ष 5 सबसे अधिक लाभदायक फसलें</string>
    <string name="agriculture_has_been_the_backbone_of_india_s_economy_for_centuries_providing_employment_to_a_large_portion_of_the_population_and_contributing_significantly_to_the_nation_s_gdp_see_more">कृषि सदियों से भारत की अर्थव्यवस्था की रीढ़ रही है, जो आबादी के एक बड़े हिस्से को रोजगार प्रदान करती है और देश की जीडीपी में महत्वपूर्ण योगदान देती है... और देखें</string>
    <string name="need_for_weather_forecasts_for_agriculture">कृषि के लिए मौसम पूर्वानुमान की आवश्यकता</string>
    <string name="weather_plays_an_important_role_in_agricultural_production_systems_through_its_influence_on_the_growth_development_and_yields_of_a_crop_incidence_of_pests_and_diseases_water_needs_and_fertilizer_requirements_in_terms_of_differences_in_nutrient_mobilization_due_see_more">मौसम कृषि उत्पादन प्रणालियों में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है, जो फसल की वृद्धि, विकास और पैदावार, कीटों और बीमारियों की घटनाओं, पानी की जरूरतों और उर्वरक आवश्यकताओं के कारण पोषक तत्वों के एकत्रीकरण में अंतर के संदर्भ में प्रभाव डालता है ... और देखें</string>
    <string name="categories">श्रेणियाँ</string>
    <string name="view_all">सभी को देखें</string>
    <string name="apple">सेब</string>
    <string name="banana">केला</string>
    <string name="capsiccum">शिमला मिर्च</string>
    <string name="cotton">कपास</string>
    <string name="cowpea">लोबिया</string>
    <string name="cumin">जीरा</string>
    <string name="fenugreek">मेंथी</string>
    <string name="ginger">अदरक</string>
    <string name="grape">अंगूर</string>
    <string name="oats">जई</string>
    <string name="mango">आम</string>
    <string name="melon">तरबूज</string>
    <string name="millet">बाजरा</string>
    <string name="mustered">जुटाई</string>
    <string name="okra">ओकरा</string>
    <string name="papaya">पपीता</string>
    <string name="pearl_millet">बाजरा</string>
    <string name="rice">चावल</string>
    <string name="soybeans">सोयाबीन</string>
    <string name="sweet_potato">शकरकंद</string>
    <string name="search">खोज</string>
    <string name="scan">स्कैन</string>
    <string name="pests_amp_disease">कीट एवं रोग</string>
    <string name="user">उपयोगकर्ता</string>
    <string name="my_post">मेरी पद</string>
    <string name="share">शेयर करना</string>
    <string name="back_to_main_page">मुख्य पृष्ठ पर वापस जाएँ</string>
    <string name="personal_information">व्यक्तिगत जानकारी</string>
    <string name="notification">अधिसूचना</string>
    <string name="about">के बारे में</string>
    <string name="name">नाम</string>
    <string name="AppleTitle">सेब</string>
    <string name="Apple_Description">
        <![CDATA[
        - श्रेणी: फल\n
        - परिवार: रोसेसी\n
        - सामान्य नाम: सेब\n
        - विवरण: पर्णपाती पेड़\n
        - पानी: नियमित, मध्यम\n
        - तापमान: ठंडी से ठंडी जलवायु\n
        - सूरज की रोशनी: पूर्ण सूर्य\n
        - मिट्टी: अच्छी तरह से सूखा, दोमट मिट्टी\n
        - खाने योग्य: हाँ\n
        - उर्वरक: संतुलित\n
        - आर्द्रता: मध्यम\n
        - धुंध: कभी-कभी
        ]]>
    </string>
    <string name="description">विवरण</string>
    <string name="explore_title_banana">केला</string>
    <string name="explore_description_banana">
        <![CDATA[         - श्रेणी: फल\n         - परिवार: मुसासी\n         - सामान्य नाम: केला\n         - विवरण: शाकीय पौधा जिसके बड़े, लम्बे पत्ते और फलों के गुच्छे होते हैं।\n         - पानी: नियमित पानी देना, मिट्टी को लगातार गीला रखना।\n         - तापमान: गर्म जलवायु में पनपता है।\n         - सूरज की रोशनी: पूर्ण सूर्य।\n         - मिट्टी: अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी।\n         - खाने योग्य: हाँ।\n         - उर्वरक: उगने के मौसम में संतुलित उर्वरक।\n         - आर्द्रता: उच्च आर्द्रता पसंद करता है।\n         - धुंध: कभी-कभी पत्तियों पर धुंध डालें।         ]]>
    </string>

    <string name="explore_title_capsicum">शिमला मिर्च</string>
    <string name="explore_description_capsicum">
        <![CDATA[
        - परिवार: सोलेनेसी\n
        - सामान्य नाम: बेल मिर्च, मिर्च मिर्च\n
        - विवरण: कैप्सिकम प्रजातियां फूलों के पौधे हैं जो अपने फलों के लिए जानी जाती हैं, जिनका उपयोग दुनिया भर में सब्जियों, मसालों या दवाओं में किया जाता है। फल की विविधता के आधार पर स्वाद मीठा से लेकर बहुत गर्म तक हो सकता है।\n
        - पानी देना: नियमित, सुसंगत पानी देना आवश्यक है, यह सुनिश्चित करते हुए कि मिट्टी गीली हो लेकिन पानी से भरी न हो।\n
        - तापमान: गर्म परिस्थितियों को पसंद करता है, तापमान 70-85°F (21-29°C) के बीच होना चाहिए।\n
        - सूरज की रोशनी: इष्टतम वृद्धि और फल उत्पादन के लिए पूर्ण सूर्य की आवश्यकता होती है।\n
        - मिट्टी: 6.0 से 6.8 के पीएच के साथ उपजाऊ, अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी।\n
        - खाने योग्य: हाँ, फल के सभी हिस्से खाने योग्य हैं और इनके स्वाद और गर्मी के लिए खाना पकाने में व्यापक रूप से उपयोग किए जाते हैं।\n
        - उर्वरक: बढ़ते मौसम के दौरान हर 4-6 सप्ताह में एक संतुलित उर्वरक लगाएं।\n
        - आर्द्रता: मध्यम आर्द्रता पसंद करता है लेकिन व्यापक रेंज को सहन कर सकता है।\n
        - धुंध: बहुत शुष्क परिस्थितियों में उगने पर आमतौर पर आवश्यक नहीं होती है।\n
        - रोटेशन: रोग को रोकने और मिट्टी के स्वास्थ्य को बनाए रखने के लिए वार्षिक रूप से फसलें घुमाएं।
        ]]>
    </string>

    <string name="explore_title_cotton">कपास</string>
    <string name="explore_description_cotton">
        <![CDATA[
        - श्रेणी: फाइबर फसल\n
        - परिवार: मालवेसी\n
        - सामान्य नाम: कपास\n
        - विवरण: वस्त्र उत्पादन के लिए उपयोग किए जाने वाले रेशेदार पौधे।\n
        - पानी देना: मध्यम, जलभराव से बचें।\n
        - तापमान: गर्म जलवायु पसंद करता है।\n
        - सूरज की रोशनी: पूर्ण सूर्य।\n
        - मिट्टी: अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी।\n
        - खाने योग्य: नहीं।\n
        - उर्वरक: बढ़ते मौसम के दौरान संतुलित उर्वरक।\n
        - आर्द्रता: मध्यम।\n
        - धुंध: आवश्यक नहीं।\n
        - रोटेशन: रोग को रोकने के लिए फसलों को घुमाएं।
        ]]>
    </string>

    <string name="explore_title_cowpea">लोबिया</string>
    <string name="explore_description_cowpea">
        <![CDATA[
        - श्रेणी: दलहन\n
        - परिवार: फेबेसी\n
        - सामान्य नाम: लोबिया या काले आंखों वाला मटर\n
        - विवरण: खाने योग्य बीन्स, अक्सर काले धब्बे के साथ।\n
        - पानी देना: मध्यम पानी देना, अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी।\n
        - तापमान: गर्म तापमान, सूखा सहिष्णु।\n
        - सूरज की रोशनी: पूर्ण सूर्य।\n
        - मिट्टी: अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी।\n
        - खाने योग्य: हाँ, बीज खाना पकाने में उपयोग किए जाते हैं।\n
        - उर्वरक: बढ़ते मौसम के दौरान संतुलित उर्वरक।\n
        - आर्द्रता: विभिन्न आर्द्रता स्तरों को सहन करता है।\n
        - धुंध: आवश्यक नहीं।\n
        - रोटेशन: मिट्टी के स्वास्थ्य के लिए फसल घुमाएं।
        ]]>
    </string>

    <string name="explore_title_cumin">जीरा</string>
    <string name="explore_description_cumin">
        <![CDATA[
        - श्रेणी: जड़ी बूटी\n
        - परिवार: एपियासी\n
        - सामान्य नाम: जीरा\n
        - विवरण: छोटे फूलों वाला पौधा जिसमें सुगंधित बीज होते हैं।\n
        - पानी देना: पानी देने के बीच मिट्टी को सूखने दें।\n
        - तापमान: गर्म तापमान में पनपता है।\n
        - सूरज की रोशनी: पूर्ण सूर्य।\n
        - मिट्टी: अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी।\n
        - खाने योग्य: मसाले के रूप में बीजों का उपयोग किया जाता है।\n
        - उर्वरक: बढ़ते मौसम के दौरान हल्का भोजन।\n
        - आर्द्रता: कम से मध्यम आर्द्रता को सहन करता है।\n
        - धुंध: आवश्यक नहीं।\n
        - रोटेशन: लागू नहीं; वार्षिक रूप में उगाया जाता है।
        ]]>
    </string>

    <string name="explore_title_fenugreek">मेथी</string>
    <string name="explore_description_fenugreek">
        <![CDATA[
        - श्रेणी: जड़ी बूटी\n
        - परिवार: फेबेसी\n
        - सामान्य नाम: मेथी\n
        - विवरण: त्रिफोलिएट पत्तियों वाला वार्षिक पौधा।\n
        - पानी देना: मिट्टी को लगातार गीला रखें।\n
        - तापमान: ठंडे तापमान को पसंद करता है।\n
        - सूरज की रोशनी: पूर्ण सूर्य से आंशिक छाया।\n
        - मिट्टी: अच्छी जल निकासी वाली, दोमट मिट्टी।\n
        - खाने योग्य: पत्तियां और बीज खाना पकाने में उपयोग किए जाते हैं।\n
        - उर्वरक: विकास के दौरान संतुलित उर्वरक।\n
        - आर्द्रता: मध्यम आर्द्रता पसंद करता है।\n
        - धुंध: आर्द्रता के लिए कभी-कभी।\n
        - रोटेशन: इस वार्षिक जड़ी बूटी के लिए आवश्यक नहीं।
        ]]>
    </string>

    <string name="explore_title_ginger">अदरक</string>
    <string name="explore_description_ginger">
        <![CDATA[
        - श्रेणी: प्रकंद\n
        - परिवार: जिंजीबेरेसी\n
        - सामान्य नाम: अदरक\n
        - विवरण: भूमिगत प्रकंद जिसमें मसालेदार स्वाद होता है।\n
        - पानी देना: नियमित, मिट्टी को लगातार गीला रखें।\n
        - तापमान: गर्म वातावरण, लगभग 75-85°F (24-29°C)।\n
        - सूरज की रोशनी: आंशिक छाया।\n
        - मिट्टी: अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी जो कार्बनिक पदार्थों में समृद्ध हो।\n
        - खाने योग्य: हाँ\n
        - उर्वरक: बढ़ते मौसम के दौरान संतुलित उर्वरक।\n
        - आर्द्रता: उच्च आर्द्रता पसंद करता है।
        ]]>
    </string>

    <string name="community_title_1">फसलों के प्रकार</string>
    <string name="community_description_1">
        <![CDATA[
        खाद्य पौधे ऐतिहासिक रूप से पहले पौधे थे जिन्हें काटा और उगाया गया था।\n
        इन्हें मानव उपभोग के लिए उगाया जाता है।\n
        खाद्य पौधे, विशेष रूप से अनाज, रणनीतिक रूप से महत्वपूर्ण हैं।\n
        उसी समय, किसानों को यह ध्यान में रखना चाहिए कि औद्योगिक खाद्य पौधों की खेती के कई लाभ होते हैं, लेकिन इसके साथ ही नकारात्मक पर्यावरणीय परिणाम भी हो सकते हैं, जैसे कि ग्रीनहाउस गैस (GHG) उत्सर्जन।\n
        खाद्य फसलों के निम्नलिखित प्रकार हैं:\n\n
        अनाज: गेहूं, चावल, जौ, बाजरा, जई, राई, ज्वार, और अन्य।\n
        अनाज स्टार्च, प्रोटीन, आहार फाइबर, और पोषक तत्वों के समृद्ध स्रोत होते हैं और दैनिक आहार का एक अभिन्न हिस्सा होते हैं।\n
        विशेष रूप से, मक्का, चावल, और गेहूं विकासशील देशों में सबसे अधिक कैलोरी और प्रोटीन प्रदान करते हैं।\n\n
        फसल प्रकार का महत्वपूर्ण प्रभाव होता है।\n\n
        फल: सेब और नाशपाती, खट्टे फल, पत्थर के फल, उष्णकटिबंधीय और विदेशी फल, जामुन, और अन्य प्रकार।\n
        फल आहार फाइबर, विटामिन, खनिज, और एंटीऑक्सिडेंट, जैसे फ्लेवोनोइड्स, जो अच्छे स्वास्थ्य को बढ़ावा देते हैं, का अच्छा स्रोत होते हैं।\n\n
        सब्जियां पानी की उच्च सामग्री और कैलोरी में कम होती हैं।\n
        वे आहार फाइबर, एंटीऑक्सिडेंट, खनिज, और विटामिन (विशेष रूप से A और C) में भी समृद्ध होती हैं।\n
        सब्जियों के कई प्रकार की फसलें होती हैं:\n\n
        मसाले तीन प्रकार के होते हैं: स्वयं मसाले (काली मिर्च, अदरक), मसाले के बीज, और जड़ी-बूटियां।\n
        मसालों का उपयोग भोजन के स्वाद और सुगंध को बढ़ाने के लिए कम मात्रा में किया जाता है।\n
        इनमें आवश्यक तेल और एल्कलॉइड होते हैं जो भूख और पाचन में मदद करते हैं।
        ]]>
    </string>

    <string name="community_title_2">सीज़न की कहानी: अद्भुत जीवन - फसल उगाने की मार्गदर्शिका</string>
    <string name="community_description_2">
        <![CDATA[
        यहां एक सहायक मार्गदर्शिका है जो खिलाड़ियों को सीज़न की कहानी: अद्भुत जीवन में सफलतापूर्वक अपनी फसलें उगाने में मदद करेगी।\n
        सीज़न की कहानी: अद्भुत जीवन हार्वेस्ट मून मूल शीर्षक का आधुनिक संस्करण है।\n
        खिलाड़ी अपने पिता के पुराने खेत में जाकर और उसे एक लाभदायक व्यवसाय बनाने में परिचित गेमप्ले का आनंद लेंगे।\n
        खेत को तेजी से विस्तार देने के लिए, उन्हें सोने की कमाई पर ध्यान केंद्रित करना होगा, क्योंकि सभी महत्वपूर्ण चीज़ें पैसे खर्च करती हैं।\n
        ऐसा करने का एक सबसे अच्छा तरीका यह है कि फसलें उगाएं जिन्हें कच्चा बेचा जा सके या अधिक मूल्यवान भोजन में इस्तेमाल किया जा सके।\n\n
        फसलें उगाना समय, प्रयास, और समर्पण की मांग करता है, क्योंकि यदि वे सफल और उच्च गुणवत्ता वाली उपज चाहते हैं, तो खिलाड़ियों को प्रतिदिन रोपण, पानी देना, और उर्वरक डालना जिम्मेदारी से करना होगा।\n
        इसे करने का सबसे अच्छा तरीका यह है कि कौन से मौसम में कौन सी फसलें उगाई जाती हैं यह जानें और इस अनुसूची के आधार पर अपनी मौसमी फसल की योजना बनाएं।\n
        वे मशीनें और उपकरण भी प्राप्त कर सकते हैं जो उनकी समय की बचत और फसलों से लाभ को अधिकतम करते हैं।\n
        तो, यहां एक पूरी सीज़न की कहानी: अद्भुत जीवन फसल उगाने की मार्गदर्शिका है।\n\n
        फसल के बीज कैसे प्राप्त करें\n
        जब खिलाड़ी शुरुआत करते हैं, तो उन्हें पैसे कमाने के लिए पैसे खर्च करने होंगे, और फसलें प्राप्त करना कोई अपवाद नहीं है।\n
        भूल गए घाटी में जाने पर, वेस्टा का खेत फसल के बीज प्राप्त करने का सबसे तेज़ तरीका है।\n
        वेस्टा उस पुल के पास रहती है जो शहर छोड़ने के रास्ते के पास है और सिसिलिया और मैथ्यू के साथ रहती है।\n
        खिलाड़ी इनमें से किसी से भी बात कर सकते हैं और फसल के बीज और उर्वरक खरीद सकते हैं।\n
        वेस्टा की कीमतें कम होती हैं, लेकिन यदि खिलाड़ी जानवरों और सुविधाओं को एक साथ खरीदते हैं, तो यह जोड़ने लगती हैं।
        ]]>
    </string>

    <string name="community_title_3">फसल उत्पादन और प्रबंधन</string>
    <string name="community_description_3">
        <![CDATA[
        प्रारंभिक मानव का भोजन\n
        प्रारंभिक मानव मुख्य रूप से एक शिकारी और मांसाहारी था।\n
        वह फल और बीज भी खाता था।\n
        उसने भोजन की खेती नहीं की थी।\n
        वह एक खाद्य संग्राहक था।\n
        जब मौसम खराब होता था, तो उसे और उसके परिवार को बिना भोजन के रहना पड़ता था।\n
        इसने उसे अपनी आदत बदलने के लिए प्रेरित किया और उसने अपने निवास स्थान के पास जानवरों और पौधों की खेती शुरू की।\n
        इससे उसे अपने घर के आसपास उपलब्ध भोजन का उपयोग करने में मदद मिली, जब वह शिकार के लिए नहीं जा पाता था।\n
        चूंकि मनुष्य, जानवर और पौधे पूरे वर्ष पानी की आवश्यकता रखते हैं, लोग नदियों, झीलों और तालाबों के पास बसने लगे।\n
        यह मनुष्य द्वारा भोजन उत्पादन की शुरुआत थी।\n\n
        कृषि और खेती\n
        जब मनुष्य ने मांस खाने के साथ पौधों को भी खाने को अपनाया, तो उसने बीजों का संग्रह शुरू किया।\n
        बीजों को छिड़का गया, अंकुरित हुआ और बढ़ा।\n
        पौधों की उपज को भोजन के रूप में उपयोग किया गया और पौधे के शरीर को जानवरों के चारे के रूप में छोड़ दिया गया।\n
        भोजन की मांग में वृद्धि के साथ, मनुष्य पौधों की देखभाल करने के प्रति सचेत हुआ।\n
        यह कृषि की शुरुआत थी।\n
        कृषि शब्द दो लैटिन शब्दों से आया है, जिसमें \'एगर\' का अर्थ है \'खेत\' और \'कल्चर\' का अर्थ है \'कृषि\'।\n
        कृषि या खेती मिट्टी की कृषि है।\n
        इसमें पौधों की फसलों की खेती और जानवरों का पालन-पोषण शामिल है।\n\n
        पौधों से भोजन\n
        पौधों से भोजन में शामिल हैं: अनाज, दालें, फल, सब्जियां।\n
        हम अपने भोजन के हिस्से के रूप में तेलों और पेय पदार्थों का भी उपयोग करते हैं।\n
        जो पौधे बड़े पैमाने पर विशेष रूप से भोजन के लिए उगाए जाते हैं उन्हें खाद्य फसलें कहा जाता है।\n\n
        अनाज: प्रमुख अनाज में मक्का, गेहूं और धान शामिल हैं।\n
        अनाज हमें स्टार्च, फाइबर, खनिज, कुछ विटामिन, और प्रोटीन प्रदान करते हैं।\n
        ये फसलें एक विशेष मौसम में उगाई जाती हैं।\n\n
        i) खरीफ फसलें\n
        इन फसलों के बीज जून/जुलाई में बोए जाते हैं।\n
        फसलें सितंबर/अक्टूबर में काटी जाती हैं।\n
        उदाहरण: ज्वार, गन्ना, बाजरा, दालें, तेल बीज आदि।\n\n
        ii) रबी फसलें\n
        इन्हें सर्दी की फसलें भी कहा जाता है।\n
        इन फसलों के बीज अक्टूबर/नवंबर में बोए जाते हैं।\n
        फसलें मार्च/अप्रैल में काटी जाती हैं।\n
        सर्दी के फूल और सर्दी की सब्जियां उगाई जाती हैं।\n
        उदाहरण: गेहूं, जौ, मटर, जई आदि।\n\n
        iii) जायद फसलें\n
        इन्हें गर्मी की फसलें भी कहा जाता है।\n
        इन फसलों के बीज मार्च/अप्रैल में बोए जाते हैं।\n
        गर्मी के फूल और गर्मी की सब्जियां उगाई जाती हैं।\n
        फसलें मई/जून में काटी जाती हैं।\n
        उदाहरण: ककड़ी, लौकी, करेला, खरबूजे आदि।\n\n
        खाद्य उत्पादन और फार्म प्रबंधन\n
        भारत मुख्य रूप से एक कृषि प्रधान देश है।\n
        फसलों की खेती के लिए पानी की सबसे महत्वपूर्ण आवश्यकताओं में से एक है।\n
        पानी के लिए, किसान मुख्य रूप से बारिश पर निर्भर करते हैं।\n\n
        बेहतर कृषि पद्धतियों की आवश्यकता\n
        मानसून कभी-कभी विफल हो सकता है।\n
        विज्ञान और प्रौद्योगिकी की मदद से, व्यवस्थाएं बनाई जानी चाहिए जो पूरे साल किसान को पानी में मदद कर सकें।\n
        इसके साथ ही, खेतों से अधिक और बेहतर उपज भी प्राप्त की जानी चाहिए।\n
        यह बेहतर कृषि पद्धतियों और फार्म प्रबंधन को अपनाकर संभव है।\n
        खेती। खेत की जुताई और खेती के लिए किसान द्वारा किए जाने वाले कार्यों को खेती कहा जाता है।
        ]]>
    </string>

    <string name="community_title_4">भारत में शीर्ष 5 सबसे लाभदायक फसलें</string>
    <string name="community_description_4">
        <![CDATA[
        कृषि सदियों से भारत की अर्थव्यवस्था की रीढ़ रही है, जो बड़ी संख्या में लोगों को रोजगार प्रदान करती है और राष्ट्र की जीडीपी में महत्वपूर्ण योगदान देती है।\n
        विविध जलवायु स्थितियों और उपजाऊ भूमि के साथ, भारत को विभिन्न प्रकार की फसलों की खेती करने की क्षमता का आशीर्वाद प्राप्त है।\n
        हालांकि, सभी फसलें समान रूप से लाभदायक नहीं होती हैं।\n
        हम भारत में शीर्ष 5 सबसे लाभदायक फसलों का पता लगाएंगे, जिसमें मांग, बाजार की कीमतें और खेती की व्यवहार्यता जैसे कारकों पर विचार किया जाएगा।\n\n
        बासमती चावल\n
        भारत अपने सुगंधित और लंबे दाने वाले बासमती चावल के लिए प्रसिद्ध है, जो अपनी गुणवत्ता और स्वाद के लिए वैश्विक ख्याति प्राप्त करता है।\n
        बासमती चावल घरेलू और अंतर्राष्ट्रीय बाजारों में एक प्रीमियम मूल्य प्राप्त करता है।\n
        इस चावल की किस्म की मांग लगातार बढ़ रही है, विशेष रूप से मध्य पूर्वी और यूरोपीय देशों में।\n
        पंजाब, हरियाणा और उत्तर प्रदेश के कुछ हिस्से बासमती चावल की खेती के प्रमुख क्षेत्र हैं।\n
        उचित खेती तकनीकों और बाजार तक पहुंच के साथ, किसान बासमती चावल की खेती से पर्याप्त लाभ कमा सकते हैं।\n\n
        केसर\n
        केसर, जिसे अक्सर "लाल सोना" कहा जाता है, दुनिया में सबसे महंगे मसालों में से एक है।\n
        यह क्रोकस सैटिवस फूल के स्तigma से प्राप्त होता है और इसका पाक और औषधीय उद्योगों में मजबूत मांग है।\n
        भारत में जम्मू और कश्मीर के उच्च ऊंचाई वाले क्षेत्र, विशेष रूप से पंपोर, केसर की खेती के लिए जाने जाते हैं।\n
        इसके श्रम-सघन और नाजुक कटाई प्रक्रिया के कारण, केसर उच्च मूल्य प्राप्त करता है, जिससे यह उन क्षेत्रों के किसानों के लिए एक लाभदायक फसल बन जाती है।\n\n
        वैनिला\n
        वैनिला, जिसे कभी विदेशी माना जाता था, ने भारतीय बाजार में विशेष रूप से खाद्य और पेय उद्योग में लोकप्रियता हासिल की है।\n
        भारत की उष्णकटिबंधीय जलवायु, विशेष रूप से केरल और कर्नाटक जैसे राज्यों में, वैनिला की खेती के लिए उपयुक्त है।\n
        वैनिला बीन्स का उपयोग विभिन्न खाद्य उत्पादों में किया जाता है, जिसमें आइसक्रीम, चॉकलेट और पेय पदार्थ शामिल हैं।\n
        सही ज्ञान और तकनीकों के साथ, भारतीय किसान वैनिला की खेती से प्रभावशाली लाभ प्राप्त कर सकते हैं।\n\n
        औषधीय जड़ी-बूटियां\n
        औषधीय जड़ी-बूटियों और पौधों की वैश्विक मांग वैकल्पिक चिकित्सा और हर्बल उपचार में बढ़ती रुचि के कारण लगातार बढ़ रही है।\n
        भारत में हर्बल चिकित्सा की एक समृद्ध परंपरा है, और अश्वगंधा, हल्दी और आंवला (भारतीय आंवला) जैसी कई औषधीय पौधों की उच्च मांग है।\n
        इन जड़ी-बूटियों की खेती न केवल लाभदायक है बल्कि स्थायी भी है, क्योंकि यह पारंपरिक ज्ञान और जैव विविधता के संरक्षण में योगदान करती है।\n\n
        जैविक सब्जियां\n
        उपभोक्ताओं में बढ़ती स्वास्थ्य-जागरूकता के साथ, जैविक सब्जियों की मांग में वृद्धि हो रही है।\n
        जैविक खेती की पद्धतियां, जो सिंथेटिक रसायनों और कीटनाशकों से बचती हैं, स्वस्थ उपज देती हैं जो बाजार में उच्च मूल्य प्राप्त करती हैं।\n
        भारत भर के किसान धीरे-धीरे जैविक खेती की ओर बढ़ रहे हैं, जैसे कि टमाटर, बेल मिर्च, और ब्रोकोली।\n
        यह प्रवृत्ति न केवल पर्यावरण को लाभ पहुंचाती है बल्कि उन किसानों के लिए लाभ बढ़ाती है जो जैविक बाजार में प्रवेश कर सकते हैं।
        ]]>
    </string>

    <string name="community_title_5">कृषि के लिए मौसम पूर्वानुमान की आवश्यकता</string>
    <string name="community_description_5">
        <![CDATA[
        मौसम कृषि उत्पादन प्रणालियों में महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है, क्योंकि इसका प्रभाव फसल की वृद्धि, विकास और उपज, कीटों और बीमारियों की घटनाओं, जल की आवश्यकता और उर्वरक आवश्यकताओं पर पड़ता है।\n
        मौसम के विक्षोभ फसल पौधों द्वारा (i) शारीरिक रूप से अंडरपरफॉर्मेंस, (ii) फसलों को शारीरिक नुकसान, (iii) मृदा कटाव और (iv) कृषि इनपुट्स की अप्रभावीता का कारण बन सकते हैं।\n
        खेत से भंडारण और बाजार तक पहुंचने के दौरान फसल उत्पाद की गुणवत्ता मौसम पर निर्भर करती है।\n
        खराब मौसम उत्पाद की गुणवत्ता को प्रभावित कर सकता है, जबकि इसे खेतों/इनडोर भंडारण में रखने या परिवहन के दौरान प्रभावित कर सकता है और भंडारण के दौरान बीजों और पौधारोपण सामग्री की व्यवहार्यता और बल को प्रतिकूल रूप से प्रभावित कर सकता है।\n\n
        कृषि मौसम पूर्वानुमान के कुछ अनूठे पहलू\n
        कृषि के लिए मौसम पूर्वानुमान को सामान्य मौसम पूर्वानुमान से भिन्न होना चाहिए, क्योंकि इसके विशेष संचालन/निर्णयों के लिए इसके अनुप्रयोग होते हैं।\n
        बीज क्षेत्र की मिट्टी में नमी की पर्याप्त उपलब्धता के साथ खेत की तैयारी और फसल की बुवाई के लिए पर्याप्त बारिश की आवश्यकता होती है।\n
        ऐसी बारिश जो खड़ी फसलों की जड़ क्षेत्र की मिट्टी में नमी का योगदान नहीं करती हैं, कम प्रभावी होती हैं और इसलिए इन्हें मात्रात्मक रूप से प्रदान किया जाना चाहिए।\n
        उदाहरण के लिए, वर्षा की पर्याप्तता को वायुमंडल की वाष्पीकरण शक्ति के साथ इंगित किया जाना चाहिए, जो बदले में तापमान, आर्द्रता, हवा और धूप जैसे अन्य मौसम चर के पूर्वानुमान की आवश्यकता होती है।\n
        जबकि बुवाई कार्यों के लिए स्पष्ट मौसम की आवश्यकता होती है, इसे पूर्ववर्ती बीज क्षेत्र की मिट्टी में नमी भंडारण से पहले होना चाहिए।\n
        इसलिए, एक गीले चरण के बाद स्पष्ट मौसम के पूर्वानुमान महत्वपूर्ण हैं।\n
        रोग नियंत्रण उपायों की शुरुआत के लिए गीला चरण के बाद शुष्क चरण के पूर्वानुमान भी आवश्यक हैं।\n
        ऐसे क्षेत्र हैं जहां अक्सर आंधी की गतिविधि अच्छी तरह से परिभाषित मौसम प्रणालियों से जुड़ी बारिश के आगमन से पहले होती है।\n
        ऐसे मामलों में कृषि रणनीति को प्री-सीजनल बारिश का उपयोग भूमि की तैयारी के लिए करना चाहिए और अगले कुछ दिनों में बारिश की अपेक्षा में सूखी बुवाई करनी चाहिए।\n
        समशीतोष्ण क्षेत्रों में ठंड कृषि उत्पादकता के लिए गंभीर समस्या पैदा कर सकती है।\n
        ठंड आमतौर पर तब होती है जब स्क्रीन का तापमान शून्य तापमान से 3-4 डिग्री सेल्सियस ऊपर होता है।\n
        कृषि उपयोग के लिए पूर्वानुमानों में ऐसे तापमानों के लिए उचित संकेत दिए जाने चाहिए।\n\n
        मौसम पूर्वानुमान के प्रकार\n
        दिए गए क्षेत्र के लिए मौसम पूर्वानुमान को उनकी वैधता की अवधि के आधार पर वर्गीकृत किया जाता है और क्या ये निर्धारक या संभाव्य होते हैं।
        ]]>
    </string>

    <string name="title_watering_guide">सिंचाई गाइड</string>
    <string name="title_sunlight_guide">धूप गाइड</string>
    <string name="title_fertilizing_guide">उर्वरीकरण गाइड</string>
    <string name="title_soil_guide">मिट्टी गाइड</string>
    <string name="title_pest_guide">कीट गाइड</string>
    <string name="title_humidity_guide">नमी गाइड</string>
    <string name="title_harvesting_guide">कटाई गाइड</string>
    <string name="title_pruning_guide">छंटाई गाइड</string>

    <!-- Descriptions for each guide -->
    <string name="desc_watering_guide">
        1. पानी की आवश्यकताओं को समझें: विभिन्न पौधों और फसलों की पानी की आवश्यकताएँ भिन्न होती हैं...\n\n
        2. मिट्टी की नमी की जाँच करें: पानी देने से पहले मिट्टी की नमी का स्तर जांचें...\n\n
        3. गहराई से पानी दें: जब आप पानी दें, तो गहराई और पूरी तरह से पानी दें। इससे जड़ों को गहराई में बढ़ने के लिए प्रोत्साहन मिलता है और पौधों को सूखे समय के दौरान सहन करने में मदद मिलती है।\n\n
        4. दिन का समय: पौधों को सुबह जल्दी या देर दोपहर में पानी दें जब तापमान ठंडा होता है। इससे वाष्पीकरण के कारण पानी की हानि कम होती है।\n\n
        5. अधिक पानी देने से बचें: अधिक पानी देने से जड़ों का सड़ना और अन्य समस्याएं हो सकती हैं। सुनिश्चित करें कि आप बार-बार या अत्यधिक पानी न दें।\n\n
        6. मौसम पर विचार करें: मौसम की स्थिति के आधार पर अपनी पानी देने की अनुसूची समायोजित करें। अगर हाल ही में बारिश हुई है या अगर यह एक आर्द्र दिन है, तो आपको उतना पानी देने की आवश्यकता नहीं हो सकती।
    </string>
    <string name="desc_sunlight_guide">
        1. धूप की आवश्यकताओं को जानें: विभिन्न पौधों की धूप की जरूरतें अलग होती हैं। कुछ पौधे पूरी धूप में पनपते हैं, जबकि अन्य आंशिक छाया पसंद करते हैं। उन पौधों की विशेष धूप की आवश्यकताओं के बारे में शोध करें जिन्हें आप उगा रहे हैं।\n\n
        2. धूप के पैटर्न का निरीक्षण करें: देखें कि पूरे दिन में आपकी बगीचे या उगाने के क्षेत्र में धूप कैसे घूमती है। उन क्षेत्रों का ध्यान रखें जो सीधी धूप, आंशिक छाया, या पूरी छाया प्राप्त करते हैं।\n\n
        3. पौधों को रणनीतिक रूप से रखें: धूप के पैटर्न के आधार पर, अपने पौधों को उन क्षेत्रों में रखें जो उनकी धूप की आवश्यकताओं से मेल खाते हैं। धूप-प्रेमी पौधों को ऐसे स्थानों पर रखें जहां उन्हें अधिकतम धूप मिल सके, जबकि छाया-प्रेमी पौधों को आंशिक छाया या पूरी छाया वाले क्षेत्रों में रखें।\n\n
        4. सुबह की धूप बनाम दोपहर की धूप: सुबह की धूप आमतौर पर दोपहर की धूप से कम तीव्र होती है। अगर आप गर्म जलवायु में रहते हैं, तो संवेदनशील पौधों पर धूप की बर्निंग से बचाने के लिए दिन के सबसे गर्म समय के दौरान कुछ छाया या सुरक्षा प्रदान करने पर विचार करें।\n\n
        5. पौधों की प्रतिक्रिया की निगरानी करें: ध्यान दें कि आपके पौधे जिस धूप को प्राप्त करते हैं, उसके प्रति कैसे प्रतिक्रिया करते हैं। अगर वे मुरझा रहे हैं, झुलस रहे हैं, या सही तरीके से नहीं बढ़ रहे हैं, तो यह एक संकेत हो सकता है कि वे सही मात्रा या तीव्रता की धूप नहीं प्राप्त कर रहे हैं।\n\n
        6. आवश्यकता के अनुसार समायोजित करें: अगर आप अपने पौधों के विकास या स्वास्थ्य के साथ किसी भी समस्या को देखते हैं, तो उनकी धूप की मात्रा को अधिक या कम करने के लिए उनकी जगह को समायोजित करने पर विचार करें।
    </string>
    <string name="desc_fertilizing_guide">
        1. अपने पौधों की जरूरतों को समझें: विभिन्न पौधों की विभिन्न पोषक तत्व आवश्यकताएँ होती हैं। उन पौधों की विशेष उर्वरीकरण जरूरतों के बारे में शोध करें जिन्हें आप उगा रहे हैं।\n\n
        2. सही उर्वरक चुनें: ऐसा उर्वरक चुनें जो आपके पौधों की पोषक तत्व आवश्यकताओं से मेल खाता हो। विभिन्न प्रकार के उर्वरक उपलब्ध हैं, जैसे कि जैविक और सिंथेटिक विकल्प। उचित उपयोग के लिए उर्वरक पैकेजिंग पर दिए गए निर्देशों का पालन करें।\n\n
        3. समय महत्वपूर्ण है: सही समय पर अपने पौधों को उर्वरक दें। सामान्यत: यह सबसे अच्छा होता है कि उर्वरक सक्रिय रूप से बढ़ने के दौरान दिया जाए जब पौधे पोषक तत्वों से लाभान्वित हो सकते हैं।\n\n
        4. अनुशंसित खुराक का पालन करें: पैकेजिंग पर निर्दिष्ट अनुशंसित खुराक का उपयोग करें। अधिक उर्वरक देने से आपके पौधों को नुकसान हो सकता है, इसलिए निर्देशों का सावधानीपूर्वक पालन करना महत्वपूर्ण है।\n\n
        5. समान रूप से लागू करें: उर्वरक को पौधों के आधार के चारों ओर समान रूप से वितरित करें। उर्वरक को सीधे पत्तियों या तनों पर लगाने से बचें, क्योंकि इससे नुकसान हो सकता है।\n\n
        6. उर्वरक देने के बाद पानी दें: उर्वरक देने के बाद अपने पौधों को अच्छी तरह से पानी दें। यह पोषक तत्वों को घोलने और मिट्टी में वितरित करने में मदद करता है, जिससे उन्हें जड़ों तक पहुंचना आसान हो जाता है।\n\n
        7. पौधों की प्रतिक्रिया की निगरानी करें: उर्वरक देने के बाद अपने पौधों की प्रतिक्रिया पर नज़र रखें। अगर वे पोषक तत्वों की कमी या अत्यधिक संकेत दिखाते हैं, तो उर्वरक देने की अनुसूची या खुराक को समायोजित करें।\n\n
        जैविक और सिंथेटिक उर्वरकों के उदाहरण यहाँ दिए गए हैं:\n\n
        1. जैविक उर्वरक:\n\n
        - खाद: रसोई के कचरे, पत्तियों और घास की कटिंग जैसे जैविक पदार्थों से बनाई जाती है। यह मिट्टी को पोषक तत्वों से समृद्ध करता है और उसकी संरचना में सुधार करता है।\n\n
        - खाद: पशुओं का कचरा, जैसे कि गाय या मुर्गी का खाद, पोषक तत्वों में समृद्ध होता है और इसे प्राकृतिक उर्वरक के रूप में इस्तेमाल किया जा सकता है।\n\n
        - हड्डी का आटा: पशुओं की हड्डियों को पीसकर बनाई जाती है, जो जड़ के विकास और पौधे के संपूर्ण विकास को बढ़ावा देने के लिए फॉस्फोरस और कैल्शियम प्रदान करती है।\n\n
        2. सिंथेटिक उर्वरक:\n\n
        - नाइट्रोजन-आधारित उर्वरक: उदाहरणों में अमोनियम नाइट्रेट या यूरिया शामिल हैं। ये उर्वरक पत्तेदार हरे विकास के लिए आवश्यक नाइट्रोजन का त्वरित वृद्धि प्रदान करते हैं।\n\n
        - फॉस्फोरस-आधारित उर्वरक: फॉस्फोरस जड़ के विकास और फूल के उत्पादन में मदद करता है। उदाहरणों में सुपरफॉस्फेट या ट्रिपल सुपरफॉस्फेट शामिल हैं।\n\n
        - पोटेशियम-आधारित उर्वरक: पोटेशियम संपूर्ण पौधे के स्वास्थ्य और रोग प्रतिरोध को बढ़ावा देता है। उदाहरणों में पोटेशियम क्लोराइड या पोटेशियम सल्फेट शामिल हैं।\n\n
        याद रखें कि इन उर्वरकों का उपयोग उनके पैकेजिंग पर दिए गए निर्देशों के अनुसार करें और अपने पौधों की विशेष आवश्यकताओं को ध्यान में रखें। खुशहाल बागवानी!
    </string>
    <string name="desc_soil_guide">
        1. मिट्टी का प्रकार: विभिन्न पौधों की विभिन्न मिट्टी की प्राथमिकताएं होती हैं। कुछ अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी में पनपते हैं, जबकि अन्य मिट्टी या रेतीली मिट्टी में उगते हैं। उन पौधों की विशेष मिट्टी आवश्यकताओं के बारे में शोध करें जिन्हें आप उगा रहे हैं।\n\n
        2. पीएच स्तर: मिट्टी का पीएच पौधों के लिए पोषक तत्वों की उपलब्धता को प्रभावित करता है। अधिकांश पौधे हल्के अम्लीय से तटस्थ पीएच रेंज 6.0 से 7.0 पसंद करते हैं। अपनी मिट्टी का पीएच टेस्ट करें और जरूरत पड़ने पर इसे चूने या गंधक जैसी संशोधनों का उपयोग करके समायोजित करें।\n\n
        3. जैविक पदार्थ: जैविक पदार्थ, जैसे खाद या अच्छी तरह से सड़ी हुई खाद, जोड़ने से मिट्टी की संरचना, उर्वरता और जल-धारण क्षमता में सुधार होता है। यह लाभकारी सूक्ष्मजीव गतिविधि को भी बढ़ाता है।\n\n
        4. पोषक तत्व संतुलन: सुनिश्चित करें कि आपकी मिट्टी में आवश्यक पोषक तत्वों, जैसे कि नाइट्रोजन, फॉस्फोरस और पोटेशियम (एनपीके) की संतुलित आपूर्ति हो। पोषक तत्वों की कमी का निर्धारण करने और तदनुसार संशोधन करने के लिए मिट्टी का परीक्षण करें।\n\n
        5. जल निकासी: स्वस्थ पौधे के विकास के लिए अच्छी जल निकासी महत्वपूर्ण है। पानी भरी मिट्टी से बचें, क्योंकि इससे जड़ सड़न हो सकती है। अगर आपकी मिट्टी बहुत अधिक पानी बरकरार रखती है, तो जैविक पदार्थ जोड़ने या उठाए हुए बेड का उपयोग करने पर विचार करें।\n\n
        6. मल्चिंग: पौधों के चारों ओर जैविक मल्च, जैसे कि भूसे या लकड़ी की चिप्स, लगाने से नमी को बनाए रखने, खरपतवारों को दबाने और मिट्टी के तापमान को नियंत्रित करने में मदद मिलती है।\n\n
        7. फसल रोटेशन: प्रत्येक मौसम में फसलों को घुमाने से मिट्टी में कीटों और बीमारियों का संचय रोकने में मदद मिलती है। यह अभ्यास पोषक तत्व संतुलन और मिट्टी के स्वास्थ्य को बनाए रखने में भी मदद करता है।\n\n
        8. पानी देना: पौधों को गहराई से और अनियमित रूप से पानी दें, जिससे पानी देने के बीच मिट्टी थोड़ा सूख सके। इससे गहरी जड़ वृद्धि को प्रोत्साहन मिलता है और अधिक पानी देने के जोखिम को कम करता है।\n\n
        याद रखें, मिट्टी की आवश्यकताएं आपके उगाए जा रहे विशेष पौधों और फसलों के आधार पर भिन्न हो सकती हैं। खुशहाल बागवानी!
    </string>
    <string name="desc_pest_guide">
        1. कीटों की पहचान करें: उन सामान्य कीटों की पहचान करना सीखें जो आपके पौधों को प्रभावित कर सकते हैं, जैसे कि एफिड्स, कैटरपिलर, घोंघे, या फंगल बीमारियाँ जैसे कि पाउडरी मिल्ड्यू।\n\n
        2. नियमित निरीक्षण: नियमित रूप से अपने पौधों की कीट क्षति के संकेतों के लिए निरीक्षण करें, जिसमें चबाए गए पत्ते, मुरझाना, रंग बदलना, या कीटों की उपस्थिति शामिल है।\n\n
        3. प्राकृतिक शिकारी: लाभकारी कीटों को प्रोत्साहित करें जैसे कि लेडीबग्स, लेसविंग्स, या पक्षी जो कीटों को खाते हैं। इन शिकारी को आकर्षित करने वाले फूल या जड़ी-बूटियों को उगाने से कीट आबादी को नियंत्रित करने में मदद मिल सकती है।\n\n
        4. साथी पौधारोपण: कुछ पौधे प्राकृतिक रूप से कीटों को भगाते हैं या लाभकारी कीटों को आकर्षित करते हैं। उदाहरण के लिए, मैरीगोल्ड्स एफिड्स को भगाने में मदद कर सकते हैं, और टमाटर के पास तुलसी लगाने से टमाटर हॉर्नवॉर्म को भगाने में मदद मिल सकती है।\n\n
        5. भौतिक बाधाएँ: पौधों को पक्षियों, खरगोशों, या बड़े कीटों से बचाने के लिए जाल या पंक्ति कवर जैसी भौतिक बाधाओं का उपयोग करें।\n\n
        6. जैविक स्प्रे: अगर कीट आबादी समस्या बन जाए, तो नीम का तेल या कीटनाशक साबुन जैसे जैविक स्प्रे का उपयोग करने पर विचार करें। निर्देशों का सावधानीपूर्वक पालन करें और गर्म या धूप वाले समय में स्प्रे करने से बचें।\n\n
        7. फसल रोटेशन: प्रत्येक मौसम में फसलों को घुमाने से कीट जीवन चक्रों में विघटन होता है और मिट्टी में कीट संचय के जोखिम को कम करता है।\n\n
        8. उचित स्वच्छता: किसी भी संक्रमित या संक्रमित पौध सामग्री को हटाएं और नष्ट करें ताकि कीटों या बीमारियों के प्रसार को रोका जा सके। क्रॉस-संदूषण से बचने के लिए बागवानी उपकरणों को नियमित रूप से साफ करें।\n\n
        9. पानी और उर्वरीकरण सही ढंग से करें: अधिक पानी देने या अधिक उर्वरीकरण से बचें, क्योंकि यह कीटों को आकर्षित कर सकता है। उचित पानी और उर्वरीकरण प्रथाएं स्वस्थ पौध वृद्धि को बढ़ावा देती हैं, जिससे वे कीटों के प्रति कम संवेदनशील होते हैं।\n\n
        10. प्रारंभिक हस्तक्षेप: कीट क्षति के पहले संकेत पर तुरंत कार्य करें। जितनी जल्दी आप समस्या को संबोधित करेंगे, उसे नियंत्रित करना और नुकसान को कम करना उतना ही आसान होगा।\n\n
        याद रखें, कीट नियंत्रण विधियाँ आपके निपटने वाले विशिष्ट कीटों और पौधों के आधार पर भिन्न हो सकती हैं। खुशहाल बागवानी और कीट-मुक्त फसलें!
    </string>
    <string name="desc_humidity_guide">
        1. इष्टतम नमी स्तरों को समझें: विभिन्न पौधों की विभिन्न नमी प्राथमिकताएँ होती हैं। अपने विशेष पौधों या फसलों के लिए आदर्श नमी सीमा का शोध करें।\n\n
        2. नमी स्तर की निगरानी करें: नमी को मापने के लिए एक हाइग्रोमीटर या एक डिजिटल नमी मॉनिटर का उपयोग करें।\n\n
        3. नमी बढ़ाएं: अगर नमी आपके पौधों के लिए बहुत कम है, तो पत्तियों पर पानी का छिड़काव करके, पौधों के पास पानी की एक ट्रे रखकर, या एक ह्यूमिडिफायर का उपयोग करके इसे बढ़ा सकते हैं।\n\n
        4. नमी घटाएं: अगर नमी बहुत अधिक है और फंगल बीमारियों जैसी समस्याएं पैदा कर रही है, तो हवा के संचार में सुधार करके, पंखों का उपयोग करके, या एक डीह्यूमिडिफायर का उपयोग करके इसे कम कर सकते हैं।\n\n
        5. उचित पानी देना: अधिक पानी देने से उच्च नमी स्तर हो सकते हैं, इसलिए अपने पौधों की जरूरतों के अनुसार उन्हें ठीक से पानी दें। लंबे समय तक ट्रे या बर्तन में पानी न बैठने दें।\n\n
        6. मल्चिंग: अपने पौधों के आधार के चारों ओर जैविक मल्च लगाने से मिट्टी की नमी को नियंत्रित करने और अत्यधिक वाष्पीकरण को रोकने में मदद मिलती है, जो नमी स्तरों को प्रभावित कर सकता है।\n\n
        7. वेंटिलेशन: अपने उगाने के क्षेत्र में उचित वेंटिलेशन सुनिश्चित करें ताकि स्थिर हवा न रहे और हवा का प्रवाह बढ़े, जो नमी स्तरों को नियंत्रित करने में मदद कर सकता है।\n\n
        8. दिन का समय: नमी स्तर आमतौर पर रात और सुबह जल्दी अधिक होते हैं। अत्यधिक नमी संचयन को रोकने के लिए इस समय अपने पौधों को पानी देने से बचें।\n\n
        9. स्थान विचार: अपने बगीचे के लिए पौधों का चयन करते समय अपने क्षेत्र की प्राकृतिक नमी स्तरों पर विचार करें। उन पौधों की किस्मों को चुनें जो आपके स्थानीय जलवायु के अनुकूल हों।\n\n
        10. नियमित निगरानी: नमी स्तर की निरंतर निगरानी करें और अपने पौधों की विशेष आवश्यकताओं के आधार पर आवश्यक समायोजन करें।\n\n
        याद रखें, उचित नमी स्तर को बनाए रखना आपके पौधों के संपूर्ण स्वास्थ्य और वृद्धि के लिए महत्वपूर्ण है। सही नमी की स्थिति प्रदान करके, आप मुरझाने, फंगल बीमारियों, या तनाव संबंधित समस्याओं जैसे मुद्दों को रोकने में मदद कर सकते हैं। खुशहाल उगाना!
    </string>
    <string name="desc_harvesting_guide">
        1. परिपक्वता की जांच करें: प्रत्येक पौधे या फसल के लिए उचित समय को निर्धारित करने के लिए परिपक्वता के संकेतों की जांच करें। रंग, आकार, बनावट, और परिपक्वता जैसे कारकों की जाँच करें।\n\n
        2. सुबह में कटाई करें: अधिकांश पौधों के लिए, सुबह जल्दी कटाई करना सबसे अच्छा होता है जब तापमान ठंडा होता है। यह उत्पाद की स्वाद, बनावट, और पोषण मूल्य को बनाए रखने में मदद करता है।\n\n
        3. सही उपकरण का उपयोग करें: पौधों को काटने के लिए उपयुक्त उपकरणों का उपयोग करें, जैसे कि प्रूनिंग शीयर्स, कैंची, या एक तीखा चाकू। पौधे को न्यूनतम नुकसान पहुंचाने के लिए साफ कटौती करें।\n\n
        4. सावधानी से संभालें: कटे हुए उत्पाद को सावधानी से संभालें ताकि उन्हें चोट या नुकसान न पहुंचे। इससे फसलों की गुणवत्ता और उपस्थिति बनी रहती है।\n\n
        5. किसी भी क्षतिग्रस्त या बीमार भाग को हटा दें: कटे हुए उत्पाद का निरीक्षण करें और किसी भी क्षतिग्रस्त, बीमार, या सड़े हुए भाग को हटा दें। यह बीमारियों के प्रसार को रोकने और बेहतर गुणवत्ता सुनिश्चित करने में मदद करता है।\n\n
        6. सॉर्ट और साफ करें: कटाई के बाद की फसलों को आकार, रंग, या किसी अन्य प्रासंगिक मानदंड के आधार पर सॉर्ट करें। उन्हें धीरे से साफ करें ताकि किसी भी गंदगी, मलबे, या कीट को हटाया जा सके।\n\n
        7. उचित भंडारण: कटाई के बाद की फसलों को उचित स्थितियों में भंडारण करें ताकि उनकी ताजगी और गुणवत्ता बनी रहे। कुछ फसलों को रेफ्रिजरेशन की आवश्यकता होती है, जबकि अन्य को कमरे के तापमान पर रखा जा सकता है। प्रत्येक प्रकार के पौधे या फसल के लिए विशिष्ट भंडारण सिफारिशों का पालन करें।\n\n
        8. लेबल और संगठित करें: अगर आप कई प्रकार के पौधे या फसलें काट रहे हैं, तो उन्हें ठीक से लेबल और संगठित करें ताकि भ्रम से बचा जा सके। यह उन्हें बाद में उपयोग या बेचने में आसान बनाता है।\n\n
        9. अपने परिश्रम का आनंद लें: एक बार कटाई के बाद, अपने घरेलू उत्पाद की स्वादिष्टता और पोषण लाभ का आनंद लें। उन्हें दोस्तों और परिवार के साथ साझा करें या अपने पसंदीदा व्यंजनों में उनका उपयोग करें।\n\n
        याद रखें, कटाई का समय और तकनीकें आपके उगाए जा रहे विशिष्ट पौधे या फसल के आधार पर भिन्न हो सकती हैं। हमेशा प्रत्येक पौधे की आवश्यकताओं को समझने और सफल कटाई सुनिश्चित करने के लिए शोध करना एक अच्छा विचार है। खुशहाल कटाई!
    </string>
    <string name="desc_pruning_guide">
        1. पौधे का मूल्यांकन करें: छंटाई से पहले, पौधे के संपूर्ण स्वास्थ्य और आकार का मूल्यांकन करें। किसी भी मृत, क्षतिग्रस्त, या बीमार शाखाओं या तनों की पहचान करें जिन्हें हटाने की आवश्यकता है।\n\n
        2. सही समय चुनें: पौधों को उनके निष्क्रिय मौसम के दौरान छांटें, आमतौर पर देर सर्दी या शुरुआती वसंत में नए विकास शुरू होने से पहले। हालांकि, कुछ पौधों की विशिष्ट छंटाई आवश्यकताएँ हो सकती हैं, इसलिए जिस विशेष पौधे के साथ आप काम कर रहे हैं, उसके बारे में शोध करना महत्वपूर्ण है।\n\n
        3. उचित उपकरण का उपयोग करें: साफ और तीखे छंटाई उपकरण, जैसे प्रूनिंग शीयर्स, लोपर, या एक प्रूनिंग आरी का उपयोग करें, आपके काटने वाले शाखाओं या तनों के आकार के आधार पर। यह साफ कटौती सुनिश्चित करता है और पौधे को होने वाले नुकसान को कम करता है।\n\n
        4. मृत या बीमार शाखाओं को हटा दें: किसी भी मृत, क्षतिग्रस्त, या बीमार शाखाओं को हटाकर शुरू करें। उन्हें स्वस्थ ऊतक या मुख्य तने तक काटें, यह सुनिश्चित करते हुए कि बीमारियों के प्रसार को रोकने के लिए अपने उपकरणों को कटौती के बीच स्टेरिलाइज़ करें।\n\n
        5. भीड़भाड़ वाले विकास को पतला करें: उन शाखाओं की पहचान करें जो एक-दूसरे को पार कर रही हैं, एक-दूसरे के खिलाफ रगड़ रही हैं, या पौधे की चंदवा को भीड़भाड़ कर रही हैं। इन शाखाओं को सावधानी से हटाएं ताकि हवा का संचलन सुधरे और पौधे के अंदरूनी हिस्सों तक अधिक प्रकाश पहुँच सके।\n\n
        6. पौधे को आकार दें: पौधे के वांछित आकार और आकार को बनाए रखने के लिए छंटाई करें। नई वृद्धि को वांछित दिशा में प्रोत्साहित करने के लिए एक कली या पार्श्व शाखा के ठीक ऊपर कटौती करें।\n\n
        7. फूलों के पौधों पर विचार करें: अगर आप फूलों के पौधों की छंटाई कर रहे हैं, तो उनके खिलने की आदतों के प्रति जागरूक रहें। कुछ पौधे नई वृद्धि पर फूल उत्पन्न करते हैं, इसलिए शुरुआती वसंत में छंटाई करने से अधिक फूल उत्पन्न हो सकते हैं। अन्य पुराने लकड़ी पर फूलते हैं, इसलिए उनके खिलने के बाद छंटाई करें।\n\n
        8. मलबे को साफ करें और निपटाएं: छंटाई समाप्त करने के बाद, किसी भी मलबे को साफ करें और ठीक से निपटाएं। यह बीमारियों और कीटों के प्रसार को रोकने में मदद करता है।\n\n
        9. निगरानी और रखरखाव: पूरे बढ़ते मौसम के दौरान अपने पौधों की नियमित रूप से निगरानी करें और किसी भी नई वृद्धि के मुद्दों या छंटाई की आवश्यकताओं को संबोधित करें।\n\n
        याद रखें, विभिन्न पौधों की विभिन्न छंटाई आवश्यकताएँ होती हैं, इसलिए प्रत्येक पौधे की विशिष्ट आवश्यकताओं को शोधना और समझना महत्वपूर्ण है। खुशहाल छंटाई!
    </string>

    <!-- Apple Scab -->
    <string name="title_apple_scab">एप्पल स्कैब</string>
    <string name="desc_apple_scab">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    पत्तियों पर पीले या क्लोरोटिक धब्बे; पत्तियों और फलों पर गहरे जैतून हरे धब्बे; पत्तियों के नीचे की ओर धब्बों पर मखमली वृद्धि हो सकती है; पत्तियों का मरोड़ना; विकृत पत्तियां; गंभीर रूप से संक्रमित पत्तियां पीली हो जाती हैं और पेड़ से गिर जाती हैं।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    कवक मृत पर्णसमूह पर ओवरविन्टर करता है; बीजाणु हवा द्वारा फैलते हैं; उच्च नमी कवक के विकास को प्रोत्साहित करती है।\n\n
    कारण: कवक\n\n
    सिफारिशें:\n
    पतझड़ में पेड़ से गिरे सभी पत्तों को हटा दें और किसी भी रोग को मलबे में जीवित रहने से रोकने के लिए खाद बनाएं; पत्तों के गिरने की गति बढ़ाने के लिए पतझड़ में जिंक और खाद्य ग्रेड यूरिया का अनुप्रयोग आवश्यक हो सकता है, फिर गिरे हुए पत्तों पर चूना जोड़ा जाना चाहिए; ऐसे क्षेत्रों में कवकनाशी अनुप्रयोग आवश्यक हो सकता है जहां पत्तियां 9 घंटे से अधिक समय तक गीली रहती हैं; जैसे ही पत्तियों की नोकें निकलती हैं, गीले मौसम की संभावना होने पर तांबे के साबुन और बोर्डो मिश्रण जैसे कवकनाशी लागू किए जाने चाहिए।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: वेंटुरिया इनैएक्वालिस।\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    यदि पिछले सीजन में रोग का स्तर उच्च था, तो सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए तरल तांबे के कवकनाशी का छिड़काव किया जा सकता है। सेब स्कैब के खिलाफ सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से प्रभावी होते हैं। हालांकि, बढ़ते मौसम के दौरान रोग के जैविक नियंत्रण के लिए सल्फर और पाइरेथ्रिन युक्त समाधान उपलब्ध हैं।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    • प्रोपिनेब 70.0% डब्ल्यूपी\n
    • मैनकोजेब 75.0% डब्ल्यूपी\n
    • जाइनब 75.0% डब्ल्यूपी\n
    • माय्कलोबुटानिल 10.0% डब्ल्यूपी\n
    ]]>
</string>

    <!-- Cedar Apple Rust -->
    <string name="title_cedar_apple_rust">सीडर एप्पल रस्ट</string>
    <string name="desc_cedar_apple_rust">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    पत्तियों की ऊपरी सतह पर चमकीले नारंगी या पीले धब्बे जिनके चारों ओर लाल बैंड और केंद्र में छोटे काले धब्बे होते हैं; गर्मियों के मध्य तक, पत्तियों के नीचे की ओर कप के आकार की संरचनाएं बनती हैं जिन्हें एशिया कहा जाता है; इन पर ट्यूबलर संरचनाएं आ जाती हैं जिनसे बीजाणु निकलते हैं।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    कवक को जीवन चक्र पूरा करने के लिए दो मेजबानों की आवश्यकता होती है; पूर्वी लाल देवदार पर गॉल्स बनाता है और बीजाणु हवा द्वारा सेब तक ले जाया जाता है; सेब को लाल देवदार के पास लगाते समय सावधानी बरतें।\n\n
    कारण: कवक\n\n
    सिफारिशें:\n
    जहां संभव हो प्रतिरोधी किस्मों को लगाएं; पास के लाल देवदार को हटा दें; यदि लाल देवदार के निकट संवेदनशील किस्मों को उगाया जा रहा है तो कवकनाशी कार्यक्रम का पालन करें।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: जिम्नोस्पोरैंगियम जुनिपर-वर्जिनियानाए।\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    सेब देवदार रस्ट के जैविक नियंत्रण के लिए, नीम के तेल या तांबे आधारित कवकनाशी का उपयोग करने पर विचार करें। ये पर्यावरण के लिए कम हानिकारक होते हैं।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    रासायनिक नियंत्रणों में माय्कलोबुटानिल या ट्रायडिमेफॉन जैसे सिंथेटिक कवकनाशी शामिल हो सकते हैं, लेकिन पर्यावरणीय प्रभाव को कम करने के लिए इन्हें सावधानीपूर्वक और लेबल निर्देशों का पालन करके उपयोग करें। संक्रमित शाखाओं की नियमित रूप से छंटाई और अच्छा वायु परिसंचरण बढ़ावा देना भी सेब देवदार रस्ट को प्रबंधित करने में मदद कर सकता है।\n
    ]]>
</string>

    <!-- Downy Mildew -->
    <string name="title_downy_mildew">डाउनी मिल्ड्यू</string>
    <string name="desc_downy_mildew">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    अंगूर में डाउनी मिल्ड्यू पत्तियों की ऊपरी सतह पर पीले या हल्के हरे धब्बों के रूप में दिखाई देता है, जिनके साथ पत्तियों के नीचे की तरफ सफेद-भूरे रंग का कवक वृद्धि होता है। संक्रमित पत्तियां मरोड़ या मुड़ सकती हैं, और गंभीर संक्रमण से पर्णपाती हो सकती है। अंगूर के गुच्छों पर भी घाव विकसित हो सकते हैं, जिससे फल सड़ सकता है और उपज कम हो सकती है।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    कवक के बीजाणु कलियों में ओवरविन्टर करते हैं; हवा द्वारा फैलते हैं।\n\n
    कारण: कवक\n\n
    सिफारिशें:\n
    प्रारंभिक वसंत में निष्क्रिय अवस्था में संक्रमित अंकुरों की छंटाई करें; गुलाबी कलियों की अवस्था में स्प्रे करें ताकि संचय को कम किया जा सके; जैविक उपचार में चूना और सल्फर का अनुप्रयोग शामिल है।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: प्लास्मोपारा विटिकोला।\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    1. सांस्कृतिक प्रथाएं: फसलें घुमाएं, पौधों को अच्छी तरह से स्थान दें, और प्रतिरोधी किस्में चुनें।\n
    2. स्वच्छता: संक्रमित पौध सामग्री को हटा दें और खरपतवारों को नियंत्रित करें।\n
    3. पर्यावरणीय प्रबंधन: आर्द्रता कम करें और वायु प्रवाह सुधारें।\n
    4. जैविक नियंत्रण: लाभकारी सूक्ष्मजीवों और सूक्ष्मजीवी विरोधियों का उपयोग करें।\n
    5. जैविक कवकनाशी: तांबे आधारित या सल्फर कवकनाशी लागू करें।\n
    6. प्राकृतिक अर्क और तेल: नीम का तेल और लहसुन के अर्क मदद कर सकते हैं।\n
    7. खाद चाय: मिट्टी के स्वास्थ्य को बढ़ाने के लिए खाद चाय का उपयोग करें।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    1. तांबे आधारित कवकनाशी: कवक कोशिका झिल्ली को बाधित करें।\n
    2. प्रणालीगत कवकनाशी: पौधों द्वारा अवशोषित होते हैं ताकि आंतरिक रूप से रोगजनकों को लक्षित किया जा सके।\n
    3. सुरक्षात्मक कवकनाशी: पौध सतहों पर सुरक्षात्मक बाधा बनाते हैं।\n
    4. स्ट्रोबिलुरिन कवकनाशी: कवक श्वसन को रोकते हैं।\n
    5. ट्रायज़ोल कवकनाशी: कवक कोशिका झिल्ली की अखंडता को बाधित करते हैं।\n
    ]]>
</string>

    <!-- Fire Blight -->
    <string name="title_fire_blight">फायर ब्लाइट</string>
    <string name="desc_fire_blight">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    फायर ब्लाइट मुख्य रूप से संक्रमित शाखाओं पर काले पत्तों के रूप में प्रकट होता है, जिससे जली या जली हुई पत्तियों का दृश्य बनता है। प्रभावित पत्तियां अक्सर पेड़ से जुड़ी रहती हैं, जो स्वस्थ पत्तियों के साथ एक प्रभावशाली दृश्य विपरीत बनाती हैं। इसके अलावा, संक्रमित फूल आमतौर पर भूरे रंग के हो जाते हैं और बैक्टीरियल ओओज़ प्रदर्शित कर सकते हैं, जिससे दुर्गंध आ सकती है।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    बैक्टीरिया छाल या कैंकरों में ओवरविन्टर करते हैं; परागण करने वाले कीड़ों और बारिश के छींटे द्वारा फैलते हैं।\n\n
    कारण: बैक्टीरिया\n\n
    सिफारिशें:\n
    1. संक्रमित अंकुरों को तुरंत दृश्यमान लक्षणों से कम से कम 8-12 इंच नीचे काटें और कट के बीच छंटाई उपकरण को निष्फल करें।\n
    2. छंटाई को बगीचे से दूर रखें और यदि संक्रमण गंभीर हो तो लेबल निर्देशों का पालन करते हुए बैक्टीरिसाइड्स का अनुप्रयोग करें।\n
    3. मौसम की स्थिति की निगरानी करें और आगे फैलने को रोकने के लिए सक्रिय उपाय करें, यदि आवश्यक हो तो कृषि विशेषज्ञों से परामर्श करें।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: एरविनिया अमिलोवोरा।\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    1. जैविक मानकों और विनियमों का पालन करते हुए ब्लूम के दौरान तांबा या स्ट्रेप्टोमाइसिन युक्त जैविक बैक्टीरिसाइड्स का उपयोग करें।\n
    2. संक्रमित अंकुरों की छंटाई, बगीचे की सफाई को बढ़ावा देने और मिट्टी के स्वास्थ्य को सुधारने के लिए खाद या जैविक मल्च लागू करने जैसी सांस्कृतिक प्रथाओं को लागू करें।\n
    3. शत्रुतापूर्ण बैक्टीरिया या फेज थेरेपी जैसे जैविक नियंत्रण तरीकों को एकीकृत करें, साथ ही प्राकृतिक रोग दमन को बढ़ाने के लिए जैव विविधता को बढ़ावा दें।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    1. स्ट्रेप्टोमाइसिन: 100% ब्लूम पर लागू करें और यदि आवश्यक हो तो दोहराएं, लेबल निर्देशों का पालन करें (जैसे, स्ट्रेप्टोमाइसिन सल्फेट 17% समाधान)।\n
    2. तांबा आधारित बैक्टीरिसाइड्स: कली टूटने पर और ब्लूम के दौरान उपयोग करें, लेबल दिशानिर्देशों का पालन करें (जैसे, तांबा हाइड्रॉक्साइड 50% डब्ल्यूपी)।\n
    3. ऑक्सिटेट्रासाइक्लिन: ब्लूम के दौरान अनुशंसित दरों पर लागू करें (जैसे, ऑक्सिटेट्रासाइक्लिन हाइड्रोक्लोराइड 24% पाउडर)।\n
    ]]>
</string>

    <!-- Powdery Mildew -->
    <string name="title_powdery_mildew">पाउडरी मिल्ड्यू</string>
    <string name="desc_powdery_mildew">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    पत्तियों और तनों की ऊपरी सतह पर सफेद पाउडर की वृद्धि; संक्रमित क्षेत्रों का ठहराव और विकृति।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    शुष्क मौसम और उच्च सापेक्ष आर्द्रता रोग के उद्भव का समर्थन करती है।\n\n
    कारण: कवक\n\n
    सिफारिशें:\n
    अच्छे वायु परिसंचरण और धूप वाले स्थानों में पौधे लगाएं; पौधों को अत्यधिक न लगाएं; उपकरण को नियमित रूप से साफ करें।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: पोडोस्फेरा लिओकोट्रिचा।\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    सल्फर, नीम का तेल, काओलिन या एस्कॉर्बिक एसिड आधारित फोलियर स्प्रे गंभीर संक्रमण को रोक सकते हैं।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    • टेबुकोनाजोल 50.0% डब्ल्यूपी\n
    • ट्राइफ्लोक्सी स्ट्रोबिन 25.0% डब्ल्यूपी\n
    ]]>
</string>

    <!-- Leaf Scorch -->
    <string name="title_leaf_scorch">लीफ स्कॉर्च (कवक)</string>
    <string name="desc_leaf_scorch">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    पत्तियों की ऊपरी सतह पर अनियमित गहरे बैंगनी या भूरे धब्बे जो बड़े बैंगनी-भूरे धब्बे पैदा करने के लिए एकत्र हो सकते हैं; धब्बों के बीच का ऊतक बैंगनी या लाल हो सकता है; फूलों और फलों पर भी घाव विकसित हो सकते हैं; प्रभावित पंखुड़ियां मुरझा सकती हैं और पौधे से गिर सकती हैं; घाव डंठल को घेर सकते हैं जिससे फल मर सकता है।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    जब पौधों की पत्तियां लंबे समय तक गीली रहती हैं तो रोग दिखाई देता है।\n\n
    कारण: कवक\n\n
    सिफारिशें:\n
    ऐसी पौध किस्में चुनें जो स्वाभाविक रूप से रोगों से लड़ें; पौधों को नियमित रूप से बदलें; उन्हें धूप वाले क्षेत्रों में अच्छी हवा प्रवाह और जल निकासी के साथ उगाएं; बरसात के मौसम के दौरान सभी पौधों की पत्तियों को काटें; नियमित रूप से स्प्रे करें।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: डिप्लोकार्पोन अर्लियाना।\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    लक्षण प्रकट होने से पहले उपयुक्त खाद चाय या तांबे के कवकनाशी का अनुप्रयोग करें; नियमित रूप से स्प्रे करें।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    भविष्य के संक्रमण से पौधों की रक्षा के लिए निवारक कवकनाशी लागू करें; सभी प्रभावित क्षेत्रों की छंटाई करें।\n
    ]]>
</string>

    <!-- Strawberry Anthracnose -->
    <string name="title_strawberry_anthracnose">स्ट्रॉबेरी एन्थ्राक्नोज</string>
    <string name="desc_strawberry_anthracnose">
    <![CDATA[
    लक्षण:\n
    स्ट्रॉबेरी एन्थ्राक्नोज फल, तनों और पत्तियों पर गहरे, धंसे हुए घाव उत्पन्न करता है। फल के घावों में एक वृत्ताकार अंगूठी पैटर्न हो सकता है और इससे उपज में महत्वपूर्ण कमी हो सकती है। संक्रमित पत्तियों में छोटे, पानी से भरे धब्बे दिखाई देते हैं जो बढ़ते हैं और भूरे हो जाते हैं।\n\n
    टिप्पणियाँ:\n
    कवक पौध मलबे में जीवित रहता है और बारिश के छींटे, सिंचाई और उपकरणों द्वारा फैल सकता है। गर्म, गीले परिस्थितियां रोग के विकास को बढ़ावा देती हैं।\n\n
    कारण: कवक\n\n
    सिफारिशें:\n
    रोग मुक्त रोपण सामग्री का उपयोग करें, फसल चक्रण का अभ्यास करें, और उचित क्षेत्र स्वच्छता सुनिश्चित करें। संक्रमणों से बचाने के लिए बढ़ते मौसम के दौरान दिशानिर्देशों के अनुसार कवकनाशी लागू करें।\n\n
    वैज्ञानिक नाम: कोलेटोट्रिचम spp.\n\n
    जैविक नियंत्रण:\n
    प्रतिरोधी स्ट्रॉबेरी किस्मों का उपयोग करें, वायु परिसंचरण के लिए उचित स्थान सुनिश्चित करें, और तांबा आधारित स्प्रे जैसे जैविक कवकनाशी लागू करें।\n\n
    रासायनिक नियंत्रण:\n
    रासायनिक कवकनाशी जैसे:\n
    • कैप्टन\n
    • थियोफेनेट-मिथाइल\n
    • एजोक्सीस्ट्रोबिन\n
    • पायरेक्स्ट्रोबिन\n
    रोग को प्रभावी ढंग से प्रबंधित करने के लिए अनुशंसित शेड्यूल और लेबल निर्देशों के अनुसार लागू करें।\n
    ]]>
</string>

    <!-- pestsCard8 -->
    <string name="title_cercospora_leaf_spot">सर्सोपोरा लीफ स्पॉट</string>
    <string name="desc_cercospora_leaf_spot">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों पर छोटे मृत धब्बे जिनके चारों ओर पीलापन होता है जो 1-6 सेमी लंबाई और 2-4 मिमी चौड़ाई में आयताकार धब्बों में विस्तार करते हैं; जैसे-जैसे धब्बे परिपक्व होते हैं, वे तन रंग के हो जाते हैं और अंततः धूसर हो जाते हैं; धब्बों के तेज, समानांतर किनारे होते हैं और वे अपारदर्शी होते हैं; रोग तेजी से विकसित हो सकता है जिससे पत्तियों और पौधों की पूर्ण मरने की संभावना होती है।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        ऐसे क्षेत्रों में रोग का उदय होता है जहां एक मक्का फसल के बाद अधिक मक्का होता है बिना किसी रोटेशन के; रोग की गंभीरता और घटनाएँ संभवतः निरंतर मक्का संस्कृति के कारण होती हैं जिसमें न्यूनतम जुताई और अमेरिकी मिडवेस्टर्न कॉर्न बेल्ट में संवेदनशील संकरों का उपयोग होता है; लंबी अवधि के धुंध या बादल वाले मौसम में गंभीर सर्सोपोरा महामारी हो सकती है।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        रोग के प्रतिरोधी मक्का संकरों का रोपण करें; फसल रोटेशन और मिट्टी में मलबे की जुताई से मिट्टी में इनोकुलम का स्तर कम हो सकता है लेकिन उन क्षेत्रों में नियंत्रण प्रदान नहीं कर सकता है जहां रोग प्रचलित है; पत्तियों के फंगसाइड्स कुछ उच्च उपज वाले संवेदनशील संकरों के लिए आर्थिक रूप से लाभकारी हो सकते हैं।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: सर्सोपोरा ज़ी-मैडिस\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard9 -->
    <string name="title_corn_common_rust">कॉर्न कॉमन रस्ट</string>
    <string name="desc_corn_common_rust">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों के ऊपर और नीचे के हिस्सों पर अंडाकार या लम्बे दालचीनी के भूरे धब्बे; धब्बे फटते हैं और लाल पाउडर के स्पोर छोड़ते हैं; जैसे-जैसे धब्बे परिपक्व होते हैं, वे काले भूरे रंग के हो जाते हैं और गहरे भूरे पाउडर के स्पोर छोड़ते हैं; यदि संक्रमण गंभीर होता है, तो धब्बे टैसल और कानों पर भी दिखाई दे सकते हैं और पत्तियाँ पीली होने लगती हैं; आंशिक रूप से प्रतिरोधी मक्का संकरों में, लक्षण पत्तियों पर क्लोरोटिक या नेक्रोटिक धब्बों के रूप में दिखाई देते हैं जो बहुत कम या कोई स्पोर नहीं छोड़ते।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग हवा में उड़ने वाले स्पोर द्वारा फैलता है; सबसे लोकप्रिय स्वीट कॉर्न की कुछ किस्मों में रोग के खिलाफ बहुत कम या कोई प्रतिरोध नहीं होता है।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        रोग को नियंत्रित करने का सबसे प्रभावी तरीका है प्रतिरोधी संकरों का रोपण करना; उचित फंगसाइड्स का उपयोग कुछ हद तक नियंत्रण प्रदान कर सकता है और रोग की गंभीरता को कम कर सकता है; फंगसाइड्स सबसे प्रभावी होते हैं जब माध्यमिक इनोकुलम की मात्रा अभी भी कम होती है, आमतौर पर जब पौधों पर प्रति पत्ती केवल कुछ रस्ट धब्बे होते हैं।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: पुच्चिनिया सोर्घी\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard10 -->
    <string name="title_northern_leaf_blight">नॉर्दर्न लीफ ब्लाइट</string>
    <string name="desc_northern_leaf_blight">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        शुरुआत में, हम पत्तियों पर अंडाकार ग्रे-हरे धब्बे देखेंगे। जैसे-जैसे रोग की प्रक्रिया बढ़ती है, ये धब्बे पीले-ग्रे से तन हो जाते हैं। बाद के चरण में धब्बे गंदे दिखते हैं, विशेष रूप से निचले पत्तियों की सतह पर गहरे ग्रे स्पोर के कारण। लंबी, संकीर्ण धब्बों के कारण फील्ड में रोग को आसानी से पहचाना जा सकता है जो शिराओं द्वारा प्रतिबंधित नहीं होते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग मुख्य रूप से बारिश के छींटों और हवा के द्वारा फैलता है।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        फसल मलबे से कवक इनोकुलम को कम करने के लिए उचित जुताई का पालन करें। गैर-मेज़बान फसल के साथ फसल रोटेशन का पालन करें। उपलब्ध प्रतिरोधी किस्में उगाएं। रोग की गंभीर स्थिति में उपयुक्त फंगसाइड्स का उपयोग करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: एक्ससेरोहिलम टुरसिकम\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard11 -->
    <string name="title_grape_black_rot">अंगूर का ब्लैक रॉट</string>
    <string name="desc_grape_black_rot">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों पर भूरे धब्बे जो काले धब्बे (पाइकिनिडिया) बन जाते हैं; अंगूरों पर हल्के धब्बे होते हैं जो अंततः पाइकिनिडिया बन जाते हैं; अंगूर कठोर हो जाते हैं और बेल पर रहते हुए काले हो जाते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग बारिश के मौसम में प्रबल होता है; बारिश के दौरान स्पोर बाहर निकल सकते हैं।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        निष्क्रिय छंटाई के दौरान बेल से सभी ममीफाइड फल हटाएं; कलियों के फूटने के दौरान मिट्टी की जुताई करें ताकि ममीफाइड फल को दफनाया जा सके और इनोकुलेंट को कम किया जा सके; उपयुक्त फंगसाइड्स का उपयोग रोग को नियंत्रित करने में मदद कर सकता है।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: गुइग्नारडिया बिडवेल्ली\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard12 -->
    <string name="title_esca">एसका (ब्लैक मीज़ल्स या स्पैनिश मीज़ल्स)</string>
    <string name="desc_esca">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        लक्षण पत्तियों, तनों, गन्ने और अंगूरों पर दिखाई देते हैं। पत्तियों पर इंटरवेनियल पट्टियां दिखती हैं जो बाघ की धारियों जैसी होती हैं। सफेद किस्मों में क्लोरोटिक और नेक्रोटिक धारियां दिखाई देती हैं जबकि लाल किस्मों में लाल क्षेत्र और नेक्रोटिक धारियां दिखाई देती हैं। अंगूरों पर सतही धब्बे दिखाई देते हैं और बाद में मिलकर अंगूरों को काला बना देते हैं। तने/शाखाओं/कॉर्डन में गहरे भूरे काले संवहनी धारियां दिखाई देती हैं और तने को काटने पर काले सैप का रिसाव होता है। कभी-कभी यह मीज़ल्स अनेक माध्यमिक लकड़ी की सड़न कवक के साथ जुड़ा होता है जो पूरी तरह से अंगूर के बाग को सजाता है।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        पत्तियों और अंगूरों के लक्षण एक ही गन्ने में एक साथ दिखाई दे सकते हैं या केवल एक हिस्से में लक्षण दिखा सकते हैं। मीज़ल्स के गंभीर संक्रमण से अंगूर के बाग एक साल में ही मर जाते हैं जिसे सामान्यतः एपोप्लेसी कहा जाता है। लक्षण 5 से 7 साल पुराने अंगूर के बाग में सामान्य होते हैं। छंटाई के घाव रोगाणु प्रवेश और स्थापना में मदद करते हैं।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        आज तक इस रोग को नियंत्रित करने का कोई प्रभावी तरीका नहीं है। संक्रमित अंगूर, पत्तियों और तनों को हटा दें और उन्हें नष्ट कर दें। छंटाई के घावों को कवक संक्रमण से बचाने के लिए 5% बोरिक एसिड को एक्रिलिक पेंट में मिलाकर सीलेंट का उपयोग करें या आवश्यक तेल या उपयुक्त फंगसाइड्स का उपयोग करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: फैयोमोनीला एलेओफिलम\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard13 -->
    <string name="title_leaf_blight_grape">अंगूर का लीफ ब्लाइट</string>
    <string name="desc_leaf_blight_grape">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों की सतह पर अनियमित आकार के धब्बे दिखाई देंगे (2 से 25 मिमी व्यास में)। शुरू में, धब्बे सुस्त लाल से भूरे रंग के होते हैं और बाद में काले हो जाते हैं। यदि रोग गंभीर होता है, तो ये धब्बे मिल सकते हैं। अंगूरों पर लक्षण काले रॉट के समान दिखाई देते हैं लेकिन पूरे गुच्छे ढह जाते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय अंगूरों में सामान्य। मौसम के अंत में रोग दिखाई देता है। सिंथियाना और कैबर्नेट सॉविनन इस रोगाणु के प्रति संवेदनशील होते हैं।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        मौसम में अन्य रोगों के लिए छिड़के गए फंगसाइड्स इस रोग को कम करने में मदद कर सकते हैं।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: स्यूडोसर्सोपोरा विटिस\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard14 -->
    <string name="title_huanglongbing_orange">संतरे का हुआंगलोंगबिंग</string>
    <string name="desc_huanglongbing_orange">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        साइट्रस ग्रीनिंग के पत्तियों के लक्षणों में एक शाखा या छतरी के एक हिस्से का पीला होना, पत्तियों की नसों का पीला होना; धब्बेदार मोजलिंग और/या पूरी तरह पीली पत्ती के ऊतक से घिरे हरे द्वीप (धब्बे); शाखाएँ और टहनियाँ वापस मरने लगती हैं; फल समय से पहले गिर सकते हैं और अक्सर असमान और विकृत होते हैं; फल का स्वाद कड़वा, नमकीन होता है।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग का उदय गर्म, गीली परिस्थितियों में होता है; रोगाणु बीज और पौधों में प्रवेश कर सकता है और खेत में हवा, पौधों की कटाई, और ऐरोसोल के द्वारा फैल सकता है।\n\n
        कारण: बैक्टीरिया\n\n
        सिफारिशें:\n
        सांस्कृतिक नियंत्रण: एक बार पेड़ हुआंगलोंगबिंग (HLB) से संक्रमित हो जाता है, इसे ठीक नहीं किया जा सकता। इसलिए नियंत्रण इस पर निर्भर करता है कि रोग को पहले स्थान पर होने से रोका जाए और यह सख्त क्वारंटाइन के माध्यम से प्राप्त किया जाता है ताकि साइट्रस साइलीड्स को उन क्षेत्रों में प्रवेश करने से रोका जा सके जो वर्तमान में कीट से मुक्त हैं। जिन क्षेत्रों में क्वारंटाइन लागू होती है, वहां साइट्रस पौधों, फलों, उपकरणों और साइट्रस से बने वस्तुओं की आवाजाही पर प्रतिबंध होता है। संक्रमित पेड़ों को जितनी जल्दी हो सके बागानों से हटा देना चाहिए और नष्ट कर देना चाहिए। संक्रमित पेड़ों की पहचान कई सर्वेक्षणों के माध्यम से की जानी चाहिए ताकि उन पेड़ों की पहचान की जा सके जो अभी तक लक्षण नहीं दिखा रहे हैं। फ्लोरिडा में, सिफारिश यह है कि रोग के लक्षणों के लिए प्रति वर्ष कम से कम 4 बार बागों का निरीक्षण किया जाए।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: कैंडिडेटस लाइबेरिबैक्टर एशियाटिकस\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard15 -->
    <string name="title_peach_bacterial_spot">पीच बैक्टीरियल स्पॉट</string>
    <string name="desc_peach_bacterial_spot">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों की निचली सतह पर पानी से भीगे हुए, कोणीय ग्रे धब्बे जो केंद्र में बैंगनी हो जाते हैं और छिद्रित रूप धारण कर लेते हैं यदि धब्बे का केंद्र गिर जाए; यदि पत्तियों पर धब्बे अधिक संख्या में होते हैं तो वे पीले हो सकते हैं और पेड़ से गिर सकते हैं; टहनियों पर फफोले या एक कली के चारों ओर एक गहरे क्षेत्र के रूप में कैनकर विकसित होते हैं जो खुलने में विफल हो जाता है; गंभीर संक्रमण वाले वर्षों में पूरे फल की फसल बर्बाद हो सकती है; फलों पर धब्बे छोटे भूरे, पानी से भीगे हुए धब्बे के रूप में शुरू होते हैं जो गोंद निकाल सकते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        देर से खिलने और शुरुआती पंखुड़ी गिरने के दौरान लगातार बारिश की अवधि से फल और पत्तियों के संक्रमण की संभावना बढ़ जाती है; गर्म, शुष्क मौसम के दौरान संक्रमण दुर्लभ होता है।\n\n
        कारण: बैक्टीरिया\n\n
        सिफारिशें:\n
        उन क्षेत्रों में संवेदनशील पीच किस्मों को लगाने से बचें जहां रोग ज्ञात है; एक बार रोग दिखाई देने पर इसे नियंत्रित करना मुश्किल हो सकता है, गिरने से पहले पत्तियों के गिरने से पहले सुरक्षात्मक तांबे के अनुप्रयोग और/या शुरुआती बढ़ते मौसम में आवेदन रोग को रोकने में मदद कर सकते हैं; ध्यान रखना चाहिए क्योंकि पीच के पेड़ तांबे के प्रति बहुत संवेदनशील होते हैं\n\n
        वैज्ञानिक नाम: जैंथोमोनेस कैम्पेस्ट्रिस\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard16 -->
    <string name="title_bell_bacterial_spot">बैक्टीरियल स्पॉट</string>
    <string name="desc_bell_bacterial_spot">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों की निचली सतह पर पानी से भीगे हुए धब्बे जो सूखकर भूरे हो जाते हैं; तनों पर उभरे हुए भूरे कैनकर; फलों पर फटे हुए भूरे धब्बे।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग के प्रकट होने के लिए गर्म, गीली परिस्थितियाँ अनुकूल होती हैं; रोगाणु बीज और पौधों में प्रवेश कर सकता है और खेत में हवा, पौधों की कटाई, और ऐरोसोल के द्वारा फैल सकता है।\n\n
        कारण: बैक्टीरिया\n\n
        सिफारिशें:\n
        रोग-मुक्त रोपण सामग्री का उपयोग करें; फसल के बाद सभी फसल मलबे को हटा दें और नष्ट कर दें, या गहराई से मिट्टी में मलबे की जुताई करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: जैंथोमोनेस कैम्पेस्ट्रिस\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard17 -->
    <string name="title_potato_early_blight">आरंभिक झुलसा</string>
    <string name="desc_potato_early_blight">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पत्तियों और तनों पर उठे और धंसे हुए ऊतकों के हलकों वाले गहरे धब्बे और पीले किनारे; धब्बे शुरू में गोल होते हैं लेकिन कोणीय हो जाते हैं; पत्तियां मृत हो जाती हैं लेकिन पौधे से जुड़ी रहती हैं; ट्यूबर्स पर गहरे, सूखे धब्बे जिनमें चमड़े या कॉर्क की बनावट होती है और पानी के पीले-हरे किनारे होते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग के उदय के लिए गीली और सूखी परिस्थितियों के चक्र और उच्च आर्द्रता और पत्तियों की गीलापन की अवधि अनुकूल होती है।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        उपयुक्त सुरक्षात्मक फंगसाइड का उपयोग करने से पत्तियों के लक्षणों की गंभीरता को कम किया जा सकता है; पौधों को पर्याप्त खाद और पानी देकर तनाव को कम करें; देर से पकने वाली किस्मों का पौध लगाएं जो रोग के प्रति कम संवेदनशील होती हैं; ट्यूबर्स को ठंडी जगह पर संग्रहित करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: अल्टरनेरिया सोलानी\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard18 -->
    <string name="title_potato_late_blight">लेट ब्लाइट</string>
    <string name="desc_potato_late_blight">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        गीली परिस्थितियों में पत्तियों पर अनियमित आकार के फैलते हुए भूरे धब्बे जिनके किनारों पर सफेद फफूंद फैलाव होता है। सूखी परिस्थितियों में धब्बे सूखकर गहरे भूरे हो जाते हैं और ऊतकों का पतन हो जाता है; तनों पर पानी से भीगे हुए गहरे हरे से भूरे धब्बे भी विशिष्ट सफेद फैलाव के साथ; संक्रमण के बाद के चरणों में पत्तियाँ और डंठल पूरी तरह से सड़ जाते हैं; गंभीर रूप से प्रभावित पौधों में मीठी गंध हो सकती है; ट्यूबर्स पर लाल-भूरे कठोर धब्बे जो ऊतकों में कई सेंटीमीटर तक फैले होते हैं; धब्बे थोड़े धंसे हुए दिखाई दे सकते हैं और अक्सर द्वितीयक बैक्टीरियल रॉट्स का कारण बनते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोगाणु मिट्टी में कई महीनों से वर्षों तक जीवित रह सकता है; गीली, ठंडी परिस्थितियों में रोग का उदय होता है; रोग फैलाने का प्रमुख कारण संक्रमित ट्यूबर्स हैं।\n\n
        कारण: ऊमाइसीट\n\n
        सिफारिशें:\n
        नियंत्रण एक बहुआयामी दृष्टिकोण पर निर्भर करता है जिसमें भौगोलिक स्थान के आधार पर कुछ प्रथाओं का महत्व बदलता है: संक्रमित ट्यूबर्स को नष्ट करें; किसी भी स्वैच्छिक पौधों को नष्ट करें; उभरते समय आलू की पहाड़ियों पर उपयुक्त फंगसाइड का उपयोग करें; पत्तियों की गीलापन की अवधि को कम करने के लिए समय पर पानी दें, उदाहरण के लिए पौधे को दिन के दौरान सूखने की अनुमति देने के लिए जल्दी पानी दें; प्रतिरोधी किस्मों का पौध लगाएं; यदि क्षेत्र में रोग की भविष्यवाणी की गई है तो उपयुक्त सुरक्षात्मक फंगसाइड का उपयोग करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: फाइटोफ्थोरा इन्फेस्टन्स\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard19 -->
    <string name="title_tomato_leaf_mold">लीफ मोल्ड</string>
    <string name="desc_tomato_leaf_mold">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        पुरानी पत्तियों पर ऊपर की सतह पर पीले-हरे धब्बे दिखाई देते हैं। जबकि इन धब्बों का निचला हिस्सा हरे से भूरे मखमली कवक विकास का प्रदर्शन करता है। जैसे-जैसे रोग बढ़ता है, धब्बे मिलकर भूरे हो सकते हैं। संक्रमित पत्तियां मुरझा जाती हैं और मर जाती हैं लेकिन पौधे से जुड़ी रहती हैं। कवक फूलों और फलों को भी संक्रमित करता है। प्रभावित फूल काले हो जाते हैं और गिर जाते हैं। प्रभावित फल शुरू में डंठल सिरे पर चिकने काले अनियमित क्षेत्र दिखाते हैं लेकिन बाद में यह धंसे हुए, चमड़े के और सूखे हो जाते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        रोग का उदय उच्च सापेक्ष आर्द्रता से होता है। ग्रीनहाउस टमाटर की फसल में भी एक सामान्य रोग।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        उपलब्ध प्रतिरोधी किस्में उगाएं। पत्तियों को गीला करने और पानी के ऊपरी अनुप्रयोग से बचें। पौधों के चारों ओर अच्छी वायु संचार प्रदान करने के लिए उचित दूरी का पालन करें। संक्रमित पौध मलबे को हटा दें और उन्हें जला दें। यदि रोग गंभीर है, तो उपयुक्त फंगसाइड का छिड़काव करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: पासलौरा फुलवा\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard20 -->
    <string name="title_septoria_leaf_spot">सेप्टोरिया लीफ स्पॉट</string>
    <string name="desc_septoria_leaf_spot">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        लक्षण टमाटर के विकास के किसी भी चरण में हो सकते हैं और पत्तियों के निचले हिस्से पर छोटे, पानी से भीगे हुए धब्बे या गोलाकार धूसर-सफेद धब्बों के रूप में शुरू होते हैं; धब्बों का केंद्र धूसर होता है और किनारे काले होते हैं और वे मिल सकते हैं; धब्बों के केंद्र में कवक के फलने वाले शरीर छोटे काले बिंदुओं के रूप में दिखाई देते हैं; धब्बे तनों, फलों के कैलीक्स और फूलों पर भी दिखाई दे सकते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        पानी के छींटे से फैलता है; कवक पौध मलबे में सर्दी में जीवित रहता है।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        सुनिश्चित करें कि सभी टमाटर के पौध मलबे को गिरने में हटा दिया गया है और नष्ट कर दिया गया है या मिट्टी में गहराई से जोता गया है; केवल रोग-मुक्त सामग्री का पौध लगाएं; पानी के ऊपरी छिड़काव से बचें; पत्तियों के बीच हवा संचार को बढ़ाने के लिए पौधों को खड़ा करें; यदि आवश्यक हो तो उपयुक्त फंगसाइड का उपयोग करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: सेप्टोरिया लाइकोपर्सिकी\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard21 -->
    <string name="title_tomato_target_spot">टारगेट स्पॉट</string>
    <string name="desc_tomato_target_spot">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        कवक पौधे के सभी हिस्सों को संक्रमित करता है। संक्रमित पत्तियां शुरू में छोटे, पिनपॉइंट, पानी से भीगे हुए धब्बे दिखाती हैं। जैसे-जैसे रोग बढ़ता है, धब्बे बड़े होकर स्पष्ट वृत्ताकार घावों, गहरे किनारों और हल्के भूरे केंद्रों के साथ नेक्रोटिक घावों में बदल जाते हैं। जबकि फल शुरू में भूरे, थोड़े धंसे हुए धब्बे दिखाते हैं लेकिन बाद में घाव बड़े होकर पिटेड दिखने लगते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        कवक पौधे के सभी हिस्सों को संक्रमित करता है। संक्रमित पत्तियां शुरू में छोटे, पिनपॉइंट, पानी से भीगे हुए धब्बे दिखाती हैं। जैसे-जैसे रोग बढ़ता है, धब्बे बड़े होकर स्पष्ट वृत्ताकार घावों, गहरे किनारों और हल्के भूरे केंद्रों के साथ नेक्रोटिक घावों में बदल जाते हैं। जबकि फल शुरू में भूरे, थोड़े धंसे हुए धब्बे दिखाते हैं लेकिन बाद में घाव बड़े होकर पिटेड दिखने लगते हैं।\n\n
        कारण: फंगस\n\n
        सिफारिशें:\n
        पौध मलबे को हटा दें और उन्हें जला दें। नाइट्रोजन खाद का अति प्रयोग न करें। यदि रोग गंभीर है, तो उपयुक्त फंगसाइड्स का छिड़काव करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: कोरिनेस्पोरा कैसीकोला\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <!-- pestsCard22 -->
    <string name="title_tomato_mosaic_virus">टमाटर मोज़ेक वायरस</string>
    <string name="desc_tomato_mosaic_virus">
        <![CDATA[
        लक्षण:\n
        लक्षण किसी भी विकास चरण में हो सकते हैं और पौधे के किसी भी हिस्से को प्रभावित कर सकते हैं; संक्रमित पत्तियों में आमतौर पर गहरे हरे मोज़ेक या मोजलिंग दिखाई देती है; वायरस के कुछ स्ट्रेन पत्तियों पर पीले मोजलिंग का कारण बन सकते हैं; युवा पत्तियां बौनी या विकृत हो सकती हैं; गंभीर रूप से संक्रमित पत्तियों में उठे हुए हरे क्षेत्र हो सकते हैं; संक्रमित पौधों में फल की उपज कम हो जाती है; हरे फलों में पीले धब्बे या नेक्रोटिक धब्बे हो सकते हैं; तनों, डंठलों, पत्तियों और फलों पर काले नेक्रोटिक धब्बे दिखाई दे सकते हैं।\n\n
        टिप्पणियाँ:\n
        टमाटर मोज़ेक वायरस (ToMV) टोबैको मोज़ेक वायरस (TMV) का करीबी संबंध है, यह संक्रमित खरपतवारों, मिर्च या आलू के पौधों के माध्यम से क्षेत्रों में प्रवेश करता है; वायरस टमाटर के खेतों में घासफूस, छोटे स्तनधारियों और पक्षियों द्वारा भी फैल सकता है।\n\n
        कारण: वायरस\n\n
        सिफारिशें:\n
        वायरस के प्रतिरोधी किस्मों का पौध लगाएं; बीजों को 70°C (158°F) पर 4 दिनों के लिए या 82–85°C (179.6–185°F) पर 24 घंटों के लिए गर्म करने से बीज की सतह पर किसी भी वायरस कण को खत्म करने में मदद मिलेगी; 100 g/l ट्राई-सोडियम फॉस्फेट समाधान (TSP) में 15 मिनट के लिए बीज को भिगोना भी वायरस कण को खत्म कर सकता है - उपचार के बाद बीज को अच्छी तरह से धो लें और सूखने के लिए रख दें; यदि खेत में वायरस की पुष्टि हो जाती है, तो संक्रमित पौधों को हटाकर नष्ट कर देना चाहिए ताकि और अधिक फैलाव को रोका जा सके; टमाटर को 2 साल के रोटेशन पर पौध लगाएं, संवेदनशील फसलों जैसे मिर्च, बैंगन, कुकुरबिट और तंबाकू से बचें; संक्रमित क्षेत्रों से उपकरणों को स्थानांतरित करते समय सभी उपकरणों को डिसइन्फेक्ट करें।\n\n
        वैज्ञानिक नाम: टमाटर मोज़ेक वायरस (ToMV)\n\n
        जैविक नियंत्रण:\n
        यदि पिछले मौसम में रोग का स्तर अधिक था, तो तरल तांबे के फंगसाइड्स को सर्दियों के मौसम के दौरान पेड़ पर कवक के विकास को रोकने के लिए छिड़का जा सकता है। सल्फर स्प्रे केवल आंशिक रूप से सेब की पपड़ी के खिलाफ प्रभावी होते हैं। हालांकि, सल्फर और पायरेथ्रिन युक्त समाधान जैविक नियंत्रण के लिए उपलब्ध हैं।\n\n
        रासायनिक नियंत्रण:\n
        • प्रोपिनेब 70.0% WP\n
        • मैनकोज़ेब 75.0% WP\n
        • ज़िनेब 75.0% WP\n
        • माइकलोबूटानिल 10.0% WP\n
        ]]>
    </string>

    <string name="downy_mildew">डाउन्य मिल्ड्यू</string>
    <string name="fire_blight">फायर ब्लाइट</string>
    <string name="leaf_scorch">लीफ स्कॉर्च</string>
    <string name="strawberry_anthracnose">स्ट्रॉबेरी एन्थ्राक्नोज</string>
    <string name="cercospora_leaf_spot">सर्सोपोरा लीफ स्पॉट</string>
    <string name="corn_common_rust">कॉर्न कॉमन रस्ट</string>
    <string name="northern_leaf_blight">नॉर्दर्न लीफ ब्लाइट</string>
    <string name="grape_black_rot">ग्रेप ब्लैक रॉट</string>
    <string name="esca">एस्का</string>
    <string name="grape_leaf_blight">ग्रेप लीफ ब्लाइट</string>
    <string name="huanglongbing">हुआंगलोंगबिंग</string>
    <string name="peach_bacterial_spot">पीच बैक्टीरियल स्पॉट</string>
    <string name="bacterial_spot">बैक्टीरियल स्पॉट</string>
    <string name="early_blight">अर्ली ब्लाइट</string>
    <string name="late_blight">लेट ब्लाइट</string>
    <string name="leaf_mold">लीफ मोल्ड</string>
    <string name="septoria_leaf_spot">सेप्टोरिया लीफ स्पॉट</string>
    <string name="target_spot">टारगेट स्पॉट</string>
    <string name="mosaic_virus">मोज़ेक वायरस</string>



</resources>